<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<summaries>
  <topic id="2">
    <title>Gewaltprävention</title>
    <summary id="5" user="8" number="1" length="275">
      <text>Gewaltprävention


Gewaltbereitschaft ist zu einem großen Problem unserer Gesellschaft geworden.
Besonders Schulen spüren diese Erschütterung des Friedens. Es kommt unter Schülerinnen und Schülern nämlich oftmals zu Konflikten.Deshalb müssen Schülerinnen und Schüler für das Thema Gewalt sensibilisiert werden.

Immer weniger Kinder und Jugendliche sind in der Lage, Konflikte gewaltfrei auszutragen. Gewaltbereitschaft entsteht auf dem Boden von übermäßiger Frustration.Der Medienpsychologe der Universität Utrecht Jo Groebel führte aus, dass nicht zuletzt das Fernsehen zu „ einer weltweiten Kultur der Gewalt beiträgt.Wie können aber Gewalttaten und Übergriffe verhindert oder beendet werden? Manchmal fehlt einfach das Wissen, wie sinnvoll geholfen werden kann. Der Bundesdelegiertentag beschließt  aus diesem Grund einen Maßnahmenkatalog zur Verankerung des Themas Gewaltprävention zu erstellen.Es existieren nun gezielte Trainingsprogramme.Viele präventive Maßnahmen werden bereits heute an Schulen durchgeführt. Ein Trainingsprogramm umfasst lediglich circa 6 Schulstunden.Es lohnt sich, Elemente eines solchen Programms zum Inhalt von Unterricht zu machen. Die dargestellten Möglichkeiten zeigen, dass man Gewalt durchaus nicht hilflos gegenüberstehen muss.Aktives gewaltfreies Verhalten ist nämlich erlernbar. 

Gewalttätigkeit soll vorgebeugt werden, indem man z. B. das Klassenklima verbessert oder die Kommunikationsfähigkeit von Schülern und Lehrkräften trainiert.Auch das Erstellen von Klassenregeln ist bei Auftreten von gewalttätigen Verhalten sehr wichtig, denn das Fehlen von Regeln begünstigt die Entstehung von Gewalt.In diesem Zusammenhang sollten auch Klassengespräche regelmäßig stattfinden.

Wichtig ist z.B auch, dass Schülerinnen und Schüler unterschiedliche Formen und Dimensionen von Zivilcourage kennen lernen.Laut des Erziehungswissenschaftlers Dieter Lenzen heißt "Zivilcourage, einem Unrecht nicht tatenlos zuschauen, welches andere Dritten zufügen. Neben persönlichem Mut gehört zur Zivilcourage der Einsatz für Humanität und Demokratie. Man zeigt, dass man bereit ist, gemäß seinen Möglichkeiten einzugreifen. Ein entsprechendes Verhaltenstraining bietet die Chance, ein bisher ungewohntes Verhalten einzuüben und zu reflektieren.</text>
    </summary>
    <summary id="6" user="10" number="1" length="691">
      <text>Gewaltprävention

=Einleitung=
Gewalt hat viele Gesichter.
Doch mit Gewalt löst man keine Probleme.
An vielen Arbeitsplätzen sind Übergriffe und Drohungen bis hin zur körperlichen und sogar Waffengewalt eine reale Gefahr.
Aggressives Verhalten ist auch in der Schule allgegenwärtig.
Gewalt in der Schule, die von den Medien gerne auf das Versagen der Lehrerschaft zurückgeführt wird, ist nach Meinung des Bildungsforschers Klaus Hurrelmann "Teil der sozialen Krankheit unserer Gesellschaft".

=Ursachen=
Gewaltbereitschaft entsteht auf dem Boden von übermäßiger Frustration und einem Ohnmachtsgefühl.
Jede Konfliktsituation ist von konkreten und situativen Faktoren geprägt.
Grundsätzlich lässt sich feststellen, dass multifaktorielle Ursachen zur Entstehung von Gewalt beitragen.
Immer weniger Kinder und Jugendliche sind in der Lage, Konflikte gewaltfrei auszutragen.
Das Fehlen von Regeln begünstigt die Entstehung von Gewalt.
Schon bestehende Regeln werden allerdings oft als aufgezwungen empfunden.
Sind die Regeln nicht mehr nur auferlegt, werden sie durch die Unterschrift verbindlicher erlebt und besser mitgetragen.
Die Schülerinnen können an der Festlegung von Sozialnormen beteiligt werden.
Der kleinste Teil der Gewalt an Schulen ist "hausgemacht" und deswegen müssen sich Erfolg versprechende Präventivmaßnahmen auch auf den außerschulischen Bereich, etwa im Rahmen von Projektwochen erstrecken.
Dabei sind Konflikte grundsätzlich nichts Negatives, schließlich sind sie Anlass und Möglichkeit, andere Meinungen wahrzunehmen, Anschauungen zu überdenken und das eigene Tun zu verändern.


=Maßnahmen=
Laut Heller und Ziegler nimmt im schulischen Rahmen in der Gewaltprävention die Bedeutung des proaktiven Klassenmanagements zu.
Mittlerweile existieren gezielte Trainingsprogramme, mit denen solche Situationen, vor allem in den Klassen neun bis zehn, bewältigt werden können. 
Zur Zeit sind viele Schulen dabei, über gezielte Trainingsprogramme Schülerinnen und Schüler, insbesondere der Klassen neun und zehn, zu befähigen, Streitigkeiten unter sich selbstverantwortlich zu regeln. 
Weil Streitschlichten gelernt sein will, steht für die Vermittler, die Mediatoren, am Anfang das Training Aktives Zuhören, sicheres Auftreten, Gerechtigkeitssinn, Erkennen von Stimmungen, Eingehen auf Gefühle der Streithähne und Gesprächsführung.
Will man ein Gewaltpräventions-Programm in einer Schule fest implantieren, so bedarf es eines gezielten einführenden Trainings für die Mediatoren und einer begleitenden Betreuung durch einen Lehrer oder Sozialarbeiter.
Aber das Gewaltpräventions-Programm strahlt vieles aus: Engagement und Zivilcourage "machen Schule" und das Verhältnis Schüler-Lehrer entwickelt sich. 
Für die Sekundarstufe I (zehn- bis 16-Jährige) ist es sicherlich günstig mit einem Fallbeispiel zu beginnen.
Inzwischen existieren bereits eine Reihe von Maßnahmen, die sich anbieten, sowohl präventiv als auch im nachhinein mit Konfliktsituationen umzugehen.
Nolting und Paulus schlagen als Vorgehensweise bei aggressiven Handlungen im schulischen Kontext Hemmung eines unerwünschten Verhaltens, Verminderung unerwünschter Anreger, Angebot von positiven Anregern, Veränderung von Einstellungen und Förderung eines alternativen Verhaltens vor.
Grundsätzlich lassen sich präventive und intervenierende Handlungsmöglichkeiten unterscheiden.
Außerdem sollen die bereits vorhandenen Methoden der Gesprächsführung erweitert werden und bei der Durchsetzung wichtiger Anliegen Fairness geübt werden.
Die Gewaltpräventions-Programme sind als schnelle Intervention für akute Konflikte in Schulklassen gedacht.
Es sollen Störungen, die im Unterricht auftreten, sowie extreme Unterrichtsstile vermindert werden.
Die Finanzierung des Gewaltpräventionsprogramms muss durch die jeweilige Schule erfolgen.


=Mediation=
Bei der Mediation handelt es sich um eine Vermittlung in Konflikten durch unparteiische Dritte.
Im schulischen Bereich werden zur Gewaltprävention einzelne Schüler zu Konfliktlotsen ausgebildet, man spricht in diesem Falle von einer Peermediation.
Der Wille zur Mitgestaltung des Lernumfelds ist häufiger anzutreffen, als vermutet.
Dafür werden meist beliebte Schüler wie Schüler- oder Klassensprecher ausgewählt.
Diese erhalten eine Sprechzeit während einer Unterrichtsstunde und einen eigenen Mediationsraum.
In der Pause gibt es bestimmte Plätze, wo man Mediatoren als Ansprechpartner finden kann.
Der Mediationsprozess lässt sich in drei verschiedene Phasen einteilen.
In der Mediations-Vorphase sollen die Konfliktparteien an einen Tisch kommen.
Das Mediationsgespräch unterteilt sich wiederum in 5 Phasen.
Die Betroffenen sollen beide als Sieger aus dem Konflikt herausgehen.
Mit der Kampagne "BLEIB' COOL OHNE GEWALT!" wollte das Jugendrotkreuz Kinder und Jugendliche für das Thema Gewalt sensibilisieren, die konstruktive Konfliktfähigkeit von Jugendlichen fördern, Handlungsmöglichkeiten entwickeln, die eine Alternative zu Gewalt darstellen und die Bildung von Netzwerken fördern, die Hilfen für Betroffene anbieten.
Schüler/-innen können sich im Streitschlichter-Programm des Jugendrotkreuz zu Streitschlichtern ausbilden lassen und vermitteln dann bei Konflikten zwischen Mitschülern.
Die Übertragung von Verantwortung an SchülerInnen und deren Beteiligung im Sinne der inneren Schulentwicklung ist eine tragende Säule der Gewaltprävention.
Eine verbesserte Kommunikation wird über das Erlernen bestimmter Techniken möglich.
Stichwörter sind hier Mediation, Streitschlichtung (peers) und interkulturelle Sensibilisierung.</text>
    </summary>
    <summary id="64" user="11" number="1" length="1012">
      <text>Gewaltprävention

Wenn aus dem gewohnten Alltag heraus das dramatische und erschütternde Ereignis passiert, lassen sich immer wieder folgende, spiralförmig ablaufende Muster der Krisenverarbeitung erkennen.
Konflikte sind grundsätzlich nichts Negatives, schließlich sind sie Anlass und Möglichkeit, andere Meinungen wahrzunehmen, Anschauungen zu überdenken und das eigene Tun zu verändern.
Junge Leute, die um die Gefahr wissen und auf etwaige Übergriffe vorbereitet sind, haben bessere Chancen, Gewalttaten vorzubeugen oder sie zu stoppen.
Das unfassbare Massaker am 26. April 2002 in Erfurt und die Terroranschläge vom 11. Sept. 2001 auf die Vereinigten Staaten von Amerika haben unvorhergesehene Auswirkungen auf die gesamte Welt und bedrohen für alle schmerzlich den Frieden und unsere Zukunft.
Doch mit Gewalt löst man keine Probleme.
Zur Zeit sind viele Schulen dabei, über gezielte Trainingsprogramme Schülerinnen und Schüler, insbesondere der Klassen neun und zehn, zu befähigen, Streitigkeiten unter sich selbstverantwortlich zu regeln.
Elemente der Streitschlichtung haben sowohl in der Schule als auch in der außerschulischen Jugendarbeit, im Bereich kleinerer Straftaten, der Schiedsgerichtbarkeit und im Berufsleben ihren Platz.
Streitschlichten will gelernt sein. Bei der Mediation handelt es sich um eine Vermittlung in Konflikten durch unparteiische Dritte.
Es darf keine Gewinner und Verlierer geben. In Ansätzen wird dabei als Grundregel auch "Körpersprache" mit einbezogen und in Übungshandeln erprobt, wie man auch auf diese Weise locker bleibt oder erfolgreich schlichten kann.
Der gesamte Rahmen wird nicht von den Regularien und formalisierten Verfahren eines Prozesses, sondern von einer Gesprächssituation geprägt.
Die Begegnung mit dem Opfer macht dem Täter drastisch klar, was er angerichtet hat.
Krisen können sich auch aus einer Zuspitzung längerer konflikthafter Prozesse ergeben, brechen aber in ihrer traumatisch-massiven Eindrücklichkeit unerwartet und unvorbereitet auf die Betroffenen herein.
Die Strafe handeln Täter und Opfer aus; das geht mehr unter die Haut als ein Gerichtsurteil.
Wenn keine Regelung zustande kommt, führt kein Weg an einem gerichtlichen Verfahren vorbei.
Menschen und auch Institutionen brauchen in Krisensituationen Unterstützung.
Das wäre ein Grund, das Viergespann der Kardinaltugenden einzuführen und mit Beispielen zu belegen, um zu verdeutlichen, dass Tugenden nicht isoliert, sondern nur im Verbund zur Anwendung kommen können.
Der Begriff Krisenmanagement bezeichnet das bewusste, aktive sich Kümmern um Menschen und um Einrichtungen und deren Mitglieder
Zivilcourage basiert auf persönlichen Entscheidungen und kann nicht vorgeschrieben werden.
Der Schwerpunkt liegt auf der Handlungskomponente – womit die Zivilcourage in den Vordergrund rückt – für die allerdings Übungen und Reflexionen unabdingbar und auch Grundkenntnisse und Sensibilisierungen erforderlich sind.
Die wichtigere Lektion für die Zivilcourage ist das Übungshandeln, um im Ernstfall auf Handlungskategorien und Verhaltensmöglichkeiten zurückgreifen zu können.
Neben persönlichem Mut gehört zur Zivilcourage der Einsatz für Humanität und Demokratie sowie die Bereitschaft zur friedlichen Konfliktaustragung.
Oft sind es leider die Eltern, die Kindern und Jugendlichen raten, dass es immer besser ist, sich herauszuhalten.
Kinder jedoch, die sich mit der Ideologie ihrer Eltern identifizieren, verarbeiten politische Gewalt besser als andere.
Je kleiner Kinder sind, desto weniger reagieren sie emotional auf Vorkommnisse, die sie nicht selbst erlebt haben
Auch Lehrkräfte, die ihre Schüler im Unterricht motivieren können, zeichnen sich durch eine erhöhte Aufmerksamkeit und Präsenz aus.
Erst im Anschluss an eine solche „Selbstklärung“ sollten die mit den Schülern vertrauten Lehrkräfte pädagogisch mit den Klassen arbeiten. 
Es ist daher notwendig, dass sich die Pädagogen selbst, besser noch das Kollegium als Ganzes, mit der eigenen „Befindlichkeit“ bezüglich der miterlebten Katastrophe beschäftigten.
Lehrkräfte, die ihre Schüler im Unterricht motivieren können schaffen es das Interesse der gesamten Klasse auf sich zu konzentrieren und verfügen über ein Bewegungsmanagement, das heißt, Dynamik und nicht Statik beherrschen den Unterrichtsstil.
Supervision heißt über berufsbezogene Probleme nachzudenken.
Man unterscheidet zwischen Gruppen- und Einzelsupervision.
Unter Krise versteht man eine vorübergehende Instabilität eines Individuums oder eines sozialen Systems.
Typische Symptome sind: Stress, Labilität, Desorganisation, Angst, Lähmung, Chaos, Hilflosigkeit, drohender Kollaps.
Krise kommt aus dem Griechischem Krisis und bedeutet Entscheidung bzw. entscheidende Wendung.
Der Leugnungsmechanismus hilft Kinder sich zu distanzieren und somit mit der Situation fertig zu werden.
Krisenintervention hat weniger therapeutische Ambitionen, sie trachtet also nicht nach einer Modifizierung der Persönlichkeit.
Jede Katastrophe, ob global oder individuell, löst Schock und Versteinerung aus.
Grundsätzlich lassen sich präventive und intervenierende Handlungsmöglichkeiten unterscheiden.
zivilgesellschaftlicher Einsatz mit kalkulierbarem Risiko, sollte dabei die Handlungsmaxime sein.
Prävention gliedert sich in Primär-, Sekundär- und Tertiärprävention.
Konkret bedeutet Primärprävention hier Friedenserziehung, Erziehung zu Toleranz und Rücksichtnahme, die Stärkung kommunikativer und sozialer Kompetenzen sowie Interesse für die individuellen Bedürfnisse anderer.
Unter Tertiärprävention versteht man in diesem Zusammenhang Hilfe für die Betroffenen, aus der traumatischen Situation wieder zum Alltag zurückzufinden.
Nach einem bedrohenden oder schockierenden Ereignis müssen jene Menschen besonders betreut werden, bei denen dieser Vorfall akute seelische Belastungen hervorgerufen hat.
Es bedarf Mitmenschen, die ruhig bleiben und die Übersicht wahren und gleichzeitig fähig sind, die individuellen Bedürfnisse der Betroffenen wahr zu nehmen und gegebenenfalls auch zu erfüllen.
Die Beispiele von Gewalt an Schulen oder von Schülern sind zahlreich. Pubertäre Rachephantasien als Reaktion auf ständige Demütigungen durch andere Schüler in Verbindung mit waffengeilen Bedürfnissen, neonazistischen Ideen und aufputschender Musik der Neonaziband Ramstein, an deren Texten sie sich berauschten, machten aus Opfern brutale Täter.
Es wird davon ausgegangen, das Jungen physisch aggressiver sind und Mädchen relational aggressiver.
Laut Jo Groebel Ein Phänomen liege darin, dass junge Menschen, die Möglichkeit sehen als „Massenmörder berühmt zu werden“
Rough and tumble play sind Raufereien an der Grenze zwischen Spaß und Ernst z. B. am Pausenhof.
Laut Oswald gelten diese Raufereien jedoch als prosoziales Verhalten, wo nur bestimmte Grenzen ausgetestet werden.
Nach der Shell-Studie Jugend '97 sehen 45,3% der Jugendlichen Arbeitslosigkeit als Hauptproblem.
Die Häufung von Tätern an Schulformen, die schlechte berufliche Chancen wahrscheinlich machen, bestätigt diese Ergebnisse.
Jo Groebel führte aus, dass das Fernsehen zu „ einer weltweiten Kultur der Gewalt beiträgt".
Jo Groebel meint, Es finde eine Kultivierung von extremster Gewalt statt.
Das Fehlen von Regeln begünstigt die Entstehung von Gewalt, schon bestehende Regeln werden oft als aufgezwungen empfunden.
In der aktuellen Debatte zum Rechtsextremismus taucht auch die Forderung nach Maßnahmen in der Schule auf.
Damit an Schulen bei Krisenereignissen professionell – pädagogisch gehandelt werden kann, ist es erforderlich, bereits weit im Vorfeld entsprechende Planungen zu treffen, um im Ernstfall nur noch Checklisten abfragen zu müssen, wie man zu handeln hat.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="3">
    <title>Umwelterziehung</title>
    <summary id="8" user="8" number="1" length="174">
      <text>Umwelterziehung


Klimaschutz ist auch Bildungssache. Deshalb muss Klimaschutz und der bewusste Umgang mit Energie auch in der Schule thematisiert werden.Denn die Nachfrage nach Umweltbildungsmaßnahmen an Deutschlands Schulen ist bei weitem noch nicht erschöpft.

Kerstin Küster, Bildungsexpertin bei Greenpeace ist der Meinung, dass wir dringend mehr „Bildung für nachhaltige Entwicklung“ in den Kitas, in den Klassenräumen und Universitäten brauchen. 
Umweltschutz ist nur möglich, wenn bereits im Kindesalter ein Umweltbewusstsein entwickelt wird.Schüler leisten aktiv einen Beitrag zum Klimaschutz, indem sie z.B eine Patenschaft für einen Baum antreten und diesen pflanzen. 

Ein neuer Leitfaden zeigt außerdem, wie Schulklassen und Umweltgruppen einfach und wirkungsvoll Recyclingpapier-Marktchecks in den Geschäften ihrer Stadt durchführen können. Wer auf Recyclingpapier umstellt, trägt zum Erhalt der Wälder bei.Ein engagiertes Team der Deutschen Umweltstiftung verfolgt in diesem Zusammenhang den Ansatz, die Umwelt durch Vermeidung von Papier als Werbeträger zu schonen.Es wurden neue  Materialien für all diejenigen entwickelt, die zum Thema Recyclingpapier mehr erfahren oder aktiv werden möchten.Im Großen und Ganzen wird dabei aufgezeigt, wie mit einfachen Mitteln ein wichtiger Beitrag zum Umweltschutz geleistet werden kann.</text>
    </summary>
    <summary id="31" user="9" number="1" length="254">
      <text>Umwelterziehung

=Einleitung=
Die Energiewende ist eine Jahrhundertaufgabe.
Klimaschutz ist nicht nur Verhandlungssache - Klimaschutz ist auch Bildungssache!
Langfristiger Umweltschutz ist…nur möglich, wenn bereits im Kindesalter ein Umweltbewusstsein entwickelt wird.

=Möglichkeiten=
Lehrkräfte können mit…Material die globalen Zusammenhänge der ökologischen Krise verdeutlichen. Sie können Werte der Nachhaltigkeit vermitteln, ihre Schüler zum Nachdenken anregen sowie Möglichkeiten für das eigene Handeln erarbeiten.
PRONAS vermittelt Ergebnisse der Biodiversitätsforschung an Schülerinnen und Schüler von 12 bis 19 Jahren.
Das Unternehmen ee entwickelt Grundlagen für das umweltschonende und energieeffiziente Bauen und vermittelt sie in der Ausbildung von Architekten. 
Nachhaltigkeit im Bauen ist mehr als ein ethisches Label.
Schulklassen und Umweltgruppen können einfach und wirkungsvoll Recyclingpapier-Marktchecks in den Geschäften ihrer Stadt durchführen.
Handel und Hersteller dazu motivieren, ein breiteres Angebot an Recyclingpapier-Produkten zu schaffen.
Wer auf Recyclingpapier umstellt, trägt zum Erhalt der Wälder bei.

=Bildung und Umweltschutz=
Bildung soll für eine nachhaltige Entwicklung“ die Leitperspektive jeglichen Unterrichts werden.
In deutschen Bildungsinstitutionen allerdings wurde diese Erkenntnis bisher nur unzureichend verankert.
Es Kindern ermöglichen, selbst einen Baum zu pflanzen – und dabei mit jeder Menge Spaß viel über Umwelt- und Klimaschutz zu lernen.
Das „Weltaktionsprogramm für nachhaltige Bildung“ soll auf der nächsten BNE-Weltkonferenz im November in Japan in vollem Umfang beschlossen werden.
Für das deutsche Bildungssystem drängt das „Bündnis Zukunftsbildung“ auf eine schnelle und engagierte Umsetzung des Programms unter Einbeziehung der Zivilgesellschaft.
Die Energiewende ist eines der zentralen Reformprojekte Deutschlands.
Im Mittelpunkt stehen die Förderung von erneuerbaren Energien und die Steigerung der Energieeffizienz.
Der Klimawandel soll damit eingedämmt und die Green Economy vorangebracht werden.</text>
    </summary>
    <summary id="7" user="10" number="1" length="252">
      <text>Umwelterziehung

=Einleitung=
Das Umweltbewusstsein unserer nachfolgenden Generationen bildet den Grundstein für eine nachhaltige und grüne Zukunft.
Weil langfristiger Umweltschutz in unseren Augen nur möglich ist, wenn bereits im Kindesalter ein Umweltbewusstsein entwickelt wird, möchten die Umweltinitiative "Mach's Grün!" Grundschulen bei der Umweltbildung unterstützen. 

=Bildungssystem=
In deutschen Bildungsinstitutionen wurde die Erkenntnis, dass Bildung der zentrale Hebel für eine nachhaltige Gesellschaftsentwicklung ist, bisher nur unzureichend verankert.
Die Nachfrage nach Umweltbildungsmaßnahmen an Deutschlands Schulen ist bei weitem noch nicht erschöpft.
Klimaschutz und der bewusste Umgang mit Energie sind wichtige Themen in der Schule.
Laut dem Bündnis ZukunftsBildung fehlt die wirkliche Einbettung in das deutsche Bildungssystem.
Laut Kerstin Küster, Bildungsexpertin bei Greenpeace, brauchen wir, weil wir der jungen Generation die Möglichkeit geben müssen, nachhaltige Lebensweisen zu verstehen, auszuprobieren und einzuüben,  dringend mehr „Bildung für nachhaltige Entwicklung“ in den Kitas, in den Klassenräumen, Universitäten und auch allen beruflichen Bildungseinrichtungen“.

=Projekte=
Laut Küster müssen wir, wenn wir wollen, dass die junge Generation eine zukunftsfähige Lebensweise einnimmt, ihnen auch die Möglichkeit geben, diese zu verstehen, auszuprobieren und einzuüben.
Unter dem Stichwort „Nachhaltigkeit lernen“ wurden in den letzten Jahren in Deutschland viele Projekte zu Themen wie „Umwelt“, „Entwicklung“ oder „Soziales“ auf den Weg gebracht.
Bereits 2002 hatte die Generalversammlung der Vereinten Nationen entschieden, dass „Bildung für eine nachhaltige Entwicklung“ die Leitperspektive jeglichen Unterrichts werden solle und beschloss eine gleichnamige Dekade (2005-2014) einzuberufen.
Laut dem Bündnis ZukunftsBildung blieben viele Projekte  in ihrer Wirkung begrenzt, weil Bildung für nachhaltige Entwicklung nach wie vor nicht systematisch und flächendeckend in allen Bildungsbereichen verankert wird.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="4">
    <title>Gesunde Ernährung</title>
    <summary id="12" user="8" number="1" length="177">
      <text>Gesunde Ernährung


Kinder brauchen eine gesunde und ausgewogene Ernährung.
Wer ständig mehr isst, als der Körper verbrennen kann, riskiert Folgekrankheiten. Es ist deshalb wichtig, dass Kinder frühzeitig Gelegenheiten bekommen, ein ausgewogenes Ess- und Trinkverhalten zu erlernen und  aufgeklärt heranwachsen.

Studien zeigen, dass der Fast-Food-Konsum bei Jugendlichen ansteigt.Die Schülerinnen und Schüler der Mittelstufe sind nur selten freiwillig in der Schulmensa anzutreffen.Angesichts der Produktfülle in den Supermärkten ist deshalb die Fähigkeit, Lebensmittel anhand der Pflichtangaben zu bewerten, wichtig.
Schülerinnen und Schüler sollten lernen, sich mit Angaben auf Lebensmittelverpackungen kritisch auseinanderzusetzen und begreifen, dass eine zu energiereiche Ernährung nicht nur dick, sondern auch krank machen kann.Sie sollten positive und negative Aspekte bestimmter Mahlzeiten reflektieren und Informationen aus Etiketten filtern können.

Die Ganztagsschule bietet in diesem Zusammenhang die Möglichkeit, Kinder mit einer ausgewogenen Mittagsmahlzeit in angenehmer Essatmosphäre zu versorgen.Mit Hilfe von PETAs Unterrichtsprojekt „Veggie-Führerschein“ lernen Schüler und Schülerinnen zudem etwas über Rechte und Pflichten und diskutieren über moralische, soziale, kulturelle und gesundheitliche Aspekte der Ernährung. Ziel ist, dass Schüler und Schülerinnen  eine Lebensmittelauswahl im Alltag treffen, die gesundheits- und bedürfnisorientiert ist.</text>
    </summary>
    <summary id="32" user="9" number="1" length="283">
      <text>Gesunde Ernährung

=Einleitung=
Falsche Essgewohnheiten können sich negativ auf das Wohlbefinden, die Konzentrations- und Leistungsfähigkeit auswirken.

Gesundes Essen beeinflusst nicht nur die körperliche, sondern auch die mentale Leistungsfähigkeit.
Besonders Kinder brauchen eine gesunde und ausgewogene Ernährung, um sich optimal entwickeln zu können und um leistungsfähig zu sein.

=Gefahren=
 Zudem hat ein familialer Wandel stattgefunden, der dazu beiträgt, dass traditionelle Versorgungsstrukturen mehr und mehr an Bedeutung verlieren.
Gemeinsame Mahlzeiten im familiären Rahmen finden immer seltener statt.
Stattdessen spielen Begriffe wie Außer-Haus-Verpflegung und besonders Schulverpflegung eine immer größere Rolle im Alltagsleben.
Einige Lebensmittel und Mahlzeiten können trotz hoher Energiedichte schlecht sättigen.

Wer ständig mehr isst, als der Körper verbrennen kann, riskiert nicht nur zunehmende Fettpölsterchen, sondern ernsthafte Folgekrankheiten.

=Möglichkeiten=
Deshalb sollte man möglichst früh lernen, den eigenen Energiebedarf zu berechnen und im Blick zu behalten.
Ausgewogene Speisen können sehr vielseitig gestaltet und auf individuelle Essgewohnheiten abgestimmt werden.
Zu einer präventiven Gesundheitserziehung gehört eine ausgewogene Ernährung.
 Da Ernährungsgewohnheiten bereits im Kindesalter geprägt werden, ist es wichtig, dass Kinder mit Spaß und Freude Obst kennenlernen und sozusagen auf "seinen Geschmack" kommen.
Hersteller sind gesetzlich verpflichtet, bestimmte Angaben über ihre Produkte zu machen - die so genannten Pflichtangaben auf der Verpackung. Der Gesetzgeber will den Verbrauchern damit die Möglichkeit geben, sich über ein Lebensmittel verlässlich zu informieren.

=Ist-Zustand=
Dieses Angebot ist für den Verbraucher oft schwer zu durchschauen und kann zu Unsicherheit bezüglich der Auswahl und Zubereitung von Lebensmitteln führen.
Umweltbewusstes Essen ist nicht nur eine Frage natürlicher Produktionsbedingungen und Kontrollmechanismen seitens der Industrie.
In den letzten Jahrzehnten hat sich im Zuge von Globalisierung und Technisierung das Lebensmittelangebot von einer saisonabhängigen regionalen Vielfalt dahingehend verändert, dass Lebensmittel aller Art zu jeder Jahreszeit durch Importe aus Übersee verfügbar sind.</text>
    </summary>
    <summary id="13" user="10" number="1" length="522">
      <text>Gesunde Ernährung

=Einleitung=

=warum gesundes essen wichtig ist=
Wer ständig mehr isst, als der Körper verbrennen kann, riskiert nicht nur zunehmende Fettpölsterchen, sondern ernsthafte Folgekrankheiten.
Daher sollte man möglichst früh lernen, den eigenen Energiebedarf zu berechnen und im Blick zu behalten.
Gesundes Essen beeinflusst nicht nur die körperliche, sondern auch die mentale Leistungsfähigkeit.
Das richtige Essen zum richtigen Zeitpunkt beugt Müdigkeit und Konzentrationsschwächen vor.
Besonders Kinder brauchen eine gesunde und ausgewogene Ernährung, um sich optimal entwickeln zu können und um leistungsfähig zu sein.
Daher ist es wichtig, dass sie frühzeitig Gelegenheiten bekommen, ein genussvolles und ausgewogenes Ess- und Trinkverhalten zu erlernen.



=was ist gesund?=
Zu einer präventiven Gesundheitserziehung gehört auch eine ausgewogene Ernährung.
Angesichts der Produktfülle in den Supermärkten ist die Fähigkeit, Lebensmittel anhand der Pflichtangaben zu bewerten, wichtig und die einzige Möglichkeit für den Verbraucher, Werbeaussagen zu überprüfen.
Kalorienfreie, ungesüßte Durstlöscher, kauaktives frisches Obst und rohes Gemüse sowie ein herzhaftes Brot sind die Bestandteile des zweiten Frühstücks.
Ernährung und Bewegung gehören zusammen.
Umweltbewusstes Essen ist nicht nur eine Frage natürlicher Produktionsbedingungen und Kontrollmechanismen seitens der Industrie.
Umweltbewusstes Essen ist auch ein Bildungsthema.
Ein Frühstück kann gesund, ausgewogen und lecker sein und trotzdem schnell gehen.

=status quo=
Studien zeigen, dass der Fast-Food-Konsum bei Jugendlichen - vor allem bei Jungs - ansteigt.
Neue innovative Getränke erobern den Markt.
Diese machen "Trinken" zum Kult.
Das Durstlöschen tritt dabei meist in den Hintergrund.
In den letzten Jahrzehnten hat sich im Zuge von Globalisierung und Technisierung das Lebensmittelangebot von einer saisonabhängigen regionalen Vielfalt dahingehend verändert, dass Lebensmittel aller Art zu jeder Jahreszeit durch Importe aus Übersee verfügbar sind.

=Themenpark=
Im Themenpark Ernährung wird der Frage nachgegangen, mit welchen Gegenständen und Eigenschaften aus welchen Lebensbereichen für einzelne Lebens- und Genussmittel geworben wird.
Der Aspekt "Kinder und Ernährung" im Themenpark Ernährung fragt, wie Kinder an die Tätigkeit des Essens herangeführt werden.
Die in unserer Vorstellungswelt verankerten geschlechter-verschiedenen Essgewohnheiten lassen sich anhand der Grafik "Picknick" überprüfen.

=zuckerfreier Vormittag=
Gemeinsam mit der Landesarbeitsgemeinschaft für Jugendzahnpflege in Hessen (LAGH) wurde das Konzept des Zuckerfreien Vormittags entwickelt und erprobt, in den hessischen Kindertagesstätten ist es bereits fast flächendeckend umgesetzt.
Abgesehen davon, dass der Verzicht auf zuckerhaltige Getränke und Lebensmittel am Vormittag zu einem ausgewogenen Verhältnis von Regenerations- zu Angriffszeiten für die Zähne der Kinder und Jugendlichen hat, hat er auch positive Auswirkungen auf die Ernährung der Schülerinnen und Schüler und die Ernährungserziehung.

=schmexperten in der Lernküche=
Ziel des Konzepts zur Ernährungsbildung „SchmExperten in der Lernküche“ ist, dass die Kinder am Ende der Unterrichtsreihe eine Lebensmittelauswahl im Alltag treffen, die gesundheits- und bedürfnisorientiert ist.
Zu einer gesundheits- und bedürfnisorientierten Lebensmittelauswahl im Alltag gehört auch, dass die Schülerinnen und Schüler, die an „SchmExperten in der Lernküche“ teilgenommen haben, ihre eigenen Geschmacksvorlieben kennen (lernen) und Möglichkeiten finden, die Speisen darauf auszurichten.
Abgesehen davon, dass Kinder ein genussvolles und ausgewogenes Ess- und Trinkverhalten erlernen sollen, kommt der Ernährungs- und Verbraucherbildung eine zentrale Bedeutung zu.
Es ist wichtig, dass sich auch die kleinen Konsumenten das Getränkeangebot in ihren Supermärkten mal genauer anschauen.
Durch Variationen erweitern die Jugendlichen nicht nur ihre Küchenkenntnisse, sie erkennen auch, dass ausgewogene Speisen sehr vielseitig gestaltet und auf individuelle Essgewohnheiten abgestimmt werden können.</text>
    </summary>
    <summary id="10" user="11" number="1" length="821">
      <text>Gesunde Ernährung

Im Rahmen von Projekten zur Ernährung und Verbraucherbildung können sich die Schülerinnen und Schüler mit den Angaben auf Lebensmitteletiketten auseinandersetzen. Angesichts der Produktfülle in den Supermärkten ist die Fähigkeit, Lebensmittel anhand der Pflichtangaben zu bewerten, wichtig und die einzige Möglichkeit für den Verbraucher, Werbeaussagen zu überprüfen.
Dass ein Frühstück Gesund, ausgewogen und auch noch lecker sein kann und trotzdem schnell geht, lernen Kinder in dem Unterrichtsprojekt Wie frühstückt die Welt.
Kreativ und multimedial unterstützt können sich die Nutzer mit gesellschaftlichen, kulturhistorischen und anthropologischen Hintergründen menschlicher Nahrungsbeschaffung und -zubereitung auseinander setzen.
Mit einer Fragebogenaktion ermitteln die Kinder die Frühstücksgewohnheiten ihrer Mitschülerinnen und Mitschüler.
„SchmExperten in der Lernküche“ greift das didaktische Konzept des gleichnamigen Unterrichtsmaterials für die Klassen 5 und 6 auf und erweitert es entsprechend der Vorgaben für den Fachunterricht in der 6. bis 8. Klasse.
Mit Hilfe von PETAs Unterrichtsprojekt „Veggie-Führerschein“ lernen Schüler etwas über Rechte und Pflichten, diskutieren über moralische, soziale, kulturelle und gesundheitliche Aspekte der Ernährung und lernen, unsere Umwelt und die Würde der Tiere zu respektieren. Gerade in Jugendhäusern, auf Ferienfreizeiten oder bei der Volkshochschule können ganze Themenabende oder -wochen mit dem Unterrichtsmaterial interessant gestaltet werden.
Wegen des Pferdefleischskandals bieten wir ab sofort Bildungsmaterial an, das die globale Nahrungsmittelproduktion beleuchtet.Die Arbeitsplattform ist so konzipiert, dass eigene Ideen und eigenes Material in die Arbeitsumgebung integriert werden können, vorhandenes Material reorganisiert werden kann. Mit Küchen Experimenten zu jedem Thema erarbeiten sich die Schülerinnen und Schüler den sicheren und sinnvollen Umgang mit den entsprechenden Geräten und Lebensmitteln. Thematisch passt die Lerneinheit sowohl in den Bereich Humanernährung als auch Zahngesundheit, wenn es darum geht, Zuckerquellen in der täglichen Ernährung ausfindig zu machen. 
Zentrale Lernziele im Unterrichtsprojekt sind selbstgesteuertes Lernen und die Erweiterung der Kompetenzen im Umgang mit verschiedenen Medien.
Studien zeigen, dass der Fast-Food-Konsum bei Jugendlichen - vor allem bei Jungs - ansteigt.
Der Fokus dabei, mit den Schülerinnen und Schülern über Fast Food ins Gespräch zu kommen, liegt vor allem auf dem Umgang mit der Thematik in der Mittagspause und im Schulalltag. Ziel ist es, mit den Schülerinnen und Schülern über Fast Food ins Gespräch zu kommen. Gesundes Essen beeinflusst nicht nur die körperliche, sondern auch die mentale Leistungsfähigkeit. Die Erkenntnis, dass das richtige Essen zum richtigen Zeitpunkt Müdigkeit und Konzentrationsschwächen vorbeugt, wird gerade im Berufsalltag häufig ignoriert - obwohl man gerade dort den ganzen Tag fit sein muss. Planen Sie als Berufsschulleiter deshalb nach dem Motto "Essen schafft Gemeinschaft" mit Hilfe dieser Unterrichstmaterialien ein gemeinsames gesundes Frühstück.  Die Praxis wird mit weiteren, bildungsrelevanten Themen und Inhalten zur Ernährungs- und Verbraucherbildung verknüpft, wie beispielsweise Esskultur, Einkauf und Kennzeichnung.
Um Fragen des Lebensstils, der Gewohnheiten im Elternhaus, Gruppenzugehörigkeit, Spaß, Gefühle, pragmatische Gründe einzubinden, ist es sinnvoll, das in der Berufsschule erworbene Wissen unmittelbar in die Praxis umzusetzen.
Da Ernährungsgewohnheiten bereits im Kindesalter geprägt werden, ist es wichtig, dass Kinder mit Spaß und Freude Obst kennenlernen und sozusagen auf "seinen Geschmack" kommen.
Der Wandel hin zur Ganztagsschule bedeutet, dass Kinder einen Großteil ihrer Zeit in der Schule verbringen.
Zu einer präventiven Gesundheitserziehung gehört eine ausgewogene Ernährung.
Über die gesundheitsfördernde Wirkung des Apfels wissen Kindern dagegen meist wenig.
Die Kinder lernen unterschiedliche Apfelsorten kennen, erfahren den Apfel als vielseitiges Lebensmittel und entwickeln ein Bewusstsein für seine gesundheitsförderliche Wirkung. 
Der aid-Ernährungsführerschein ist ein fertig ausgearbeitetes Unterrichtskonzept für die dritte Klasse, bei dem der praktische Umgang mit Lebensmitteln und Küchengeräten im Mittelpunkt steht.
Indem die Schülerinnen und Schüler leckere Salate, fruchtige Quarkspeisen und andere kleine, kalte Gerichte zubereiten lernen sie mit echten Lebensmitteln umzugehen, wie die Profiköche zu schneiden, zu rühren, zu reiben oder auch abzuschmecken.
Durch gesellschaftliche Veränderungen hat zudem ein familialer Wandel stattgefunden, der dazu beiträgt, dass traditionelle Versorgungsstrukturen mehr und mehr an Bedeutung verlieren.
Ganztagsschule bietet die Möglichkeit, die Kinder mit einer ausgewogenen, schmackhaften und preislich vertretbaren Mittagsmahlzeit in angenehmer Essatmosphäre zu versorgen.
Wer ständig mehr isst, als der Körper verbrennen kann, riskiert nicht nur zunehmende Fettpölsterchen, sondern ernsthafte Folgekrankheiten.
Um nicht nur zunehmende Fettpölsterchen, sondern ernsthafte Folgekrankheiten zu vermeiden sollte man möglichst früh lernen, den eigenen Energiebedarf zu berechnen und im Blick zu behalten.
Umweltbewusstes Essen ist nicht nur eine Frage natürlicher Produktionsbedingungen und Kontrollmechanismen seitens der Industrie. Umweltbewusstes Essen ist auch ein Bildungsthema.
In den letzten Jahrzehnten hat sich im Zuge von Globalisierung und Technisierung das Lebensmittelangebot von einer saisonabhängigen regionalen Vielfalt dahingehend verändert, dass Lebensmittel aller Art zu jeder Jahreszeit durch Importe aus Übersee verfügbar sind.
Neue innovative Getränke erobern den Markt, sie machen "Trinken" zum Kult oder ermöglichen ein besonderes Konsumerlebnis.Das Durstlöschen - eigentlich die klassische Aufgabe von Getränken - tritt wenn "Trinken" zum Kult wird  meist in den Hintergrund.
Die unterschiedlichen Entwicklungen im Lebensalltag erfordern zunehmend auch Kenntnisse im Bereich des wirtschaftlichen und technischen Verbraucherschutzes.
Der Verbraucherbildung kommt, da Kinder und Jugendliche durch ihre Nutzung neuer Medien vom Mobiltelefon bis hin zum Internet Entscheidungen mit finanziellen Konsequenzen treffen und bereits als junge Verbraucher Ziel von Betrugsversuchen und Fallen in diesem Bereich sind, eine zunehmende Bedeutung zu.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="5">
    <title>Quereinsteiger/Seiteneinsteiger in die Lehre</title>
    <summary id="15" user="8" number="1" length="224">
      <text>Quereinsteiger/Seiteneinsteiger in die Lehre


Der Gesetzgeber hat mit dem Lehrerausbildungsgesetz vom 12. Mai 2009 (§ 13) die Eckpunkte einer berufsbegleitenden Ausbildung für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger festgelegt.
Nun kann unter bestimmten Voraussetzungen ein fachlich passender universitärer Studienabschluss einer ersten Staatsprüfung für ein Lehramt gleichgestellt werden.

Aufgrund der besonderen Bedarfs- und Bewerberlage für einige Unterrichtsfächer steht der Weg in den niedersächsischen Schuldienst nicht nur Lehrkräften mit vorgesehener Lehramtsausbildung offen, sondern auch Bewerberinnen und Bewerbern, die ein anderes Hochschulstudium abgeschlossen haben. 
Für Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen, die einen Studiengang (Diplom/Magister/Master) in einem dringend benötigten Unterrichtsfach abgeschlossen haben und eine mehrjährige praktische Berufserfahrung nachweisen, besteht somit die Möglichkeit einer Einstellung in den Schuldienst.

Einen direkten Einstieg in den hessischen Schuldienst ist jedoch nur in der Fachrichtung Metall- und Elektrotechnik für das Lehramt an beruflichen Schulen möglich.

Die Entscheidung über den Zugang zur Ausbildung für den Lehrerberuf basiert auf der Einschätzung der Eignung der Bewerber.Die Unterrichtsfächer sollten sich z.B aus dem absolvierten Studium ergeben.Für Fachhochschulabsolventinnen und -absolventen wird zudem ein Masterabschluss vorausgesetzt.

Die Qualifizierungsmaßnahme für den Einstieg in den Lehrberuf erfolgt in einem auf zwei Jahre befristeten Beschäftigungsverhältnis berufsbegleitend.Die Ausbildung schließt mit der Staatsprüfung und dem Erwerb der Lehramtsbefähigung ab. Nach erfolgreichem Abschluss der Qualifizierungsphase ist eine unbefristete Weiterbeschäftigung, gegebenenfalls auch im Beamtenverhältnis, beabsichtigt.

Stellen schreiben Schulen für den Seiteneinstieg im Internet unter www.lois.nrw.de aus.</text>
    </summary>
    <summary id="33" user="9" number="1" length="479">
      <text>Quereinsteiger/Seiteneinsteiger in die Lehre

=Einleitung=

=Ablauf=
Die Stellen für den Seiteneinstieg werden im Bildungsportal ausgeschrieben.
Nach erfolgreichem Abschluss der Qualifizierungsphase ist eine unbefristete Weiterbeschäftigung, gegebenenfalls auch im Beamtenverhältnis, beabsichtigt.
Neben dem Weg über den Vorbereitungsdienst, besteht auch die Möglichkeit, sich direkt für die Einstellung in den Schuldienst zu bewerben.
Wenn Bewerberinnen und Bewerber das Ziel haben, im Rahmen einer Beschäftigung im Schuldienst die zweijährige berufsbegleitende Ausbildung nach der Ordnung zur berufsbegleitenden Ausbildung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern und der Staatsprüfung (OBAS) zu absolvieren, müssen sie sich zunächst auf die Stellenausschreibung einer Schule bewerben, die mit dem Zusatz "Bewerbung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern ohne Lehramtsbefähigung" oder vergleichbaren Zusätzen die Bewerbungsmöglichkeit für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger eröffnet.
Es kann ein Einsatz in zwei Fächern und eine erfolgreiche Teilnahme an der berufsbegleitenden Ausbildung in zwei Fächern erwartet werden.
Die Ausbildung als Quereinsteigerin / Quereinsteiger erfolgt im Rahmen eines achtzehnmonatigen Vorbereitungsdienstes im Beamtenverhältnis auf Widerruf (Referendariat) in einer Fachrichtung und in einem Unterrichtsfach.
Für die Ableistung dieses Vorbereitungsdienstes gelten die gleichen Vorschriften und Bedingungen, wie für die Bewerberinnen und Bewerber, die auf Lehramt studiert haben.
Eine Gleichstellung mit der Ersten Staatsprüfung für das Lehramt erfolgt jedoch nicht.

Wenn Sie die Voraussetzungen für einen Quereinstieg nicht erfüllen, haben Sie die Möglichkeit, Studien- und Prüfungsleistungen eines vorangegangenen Studiums auf ein Lehramtsstudium anrechnen zu lassen.
Bei direkter Bewerbung für den Schuldienst erfolgt eine Berücksichtigung im Bewerbungs- und Auswahlverfahren nur nachrangig, da es grundsätzliches Ziel der Landesregierung ist, Lehrkräfte mit grundständiger Lehramtsausbildung einzustellen.
Die Möglichkeit der Bewerbung besteht bei allgemein bildenden Schulen für Stellen an Haupt- und Realschulen, Gesamtschulen, Gymnasien und an Förderschulen sowie an allen berufsbildenden Schulen.
Die Ausbildung umfasst 24 Monate.

Sie schließt mit der Staatsprüfung und dem Erwerb der Lehramtsbefähigung ab.
Es erfolgt die Ausbildung an den jeweiligen Schulen.

=Bedingungen=
An der berufsbegleitenden Ausbildung kann teilnehmen, wer einen an einer Universität erworbenen Hochschulabschluss nachweist, der auf einer Regelstudienzeit von insgesamt mindestens acht Semestern beruht,eine mindestens zweijährige Berufstätigkeit oder eine mindestens zweijährige Betreuung eines minderjährigen Kindes nach Abschluss des Hochschulstudiums nachweisen kann,die für die Unterrichts- und Erziehungstätigkeit erforderlichen deutschen Sprachkenntnisse besitzt,im Rahmen eines Auswahlverfahrens mit positiver Prognose über den Ausbildungserfolg in den Schuldienst des Landes Nordrhein-Westfalen im Tarifbeschäftigungsverhältnis eingestellt wurde.
Die Entscheidung über den Zugang zur Ausbildung für den Lehrerberuf basiert auf der Einschätzung der Eignung, die im Einstellungsverfahren getroffen wird.
Die Lehramtsbefähigung für die Sekundarstufe II (berufliche Fächer) kann auch erworben werden, wenn der Diplom- oder Masterabschluss eines einschlägigen Fachhochschulstudiums nachgewiesen wird.
Ein Seiteneinstieg in den Lehrerberuf ist nur möglich, wenn Laufbahnbewerberinnen oder Laufbahnbewerber nicht zur Verfügung stehen.
Bewerberinnen und Bewerber für den Quereinstieg an den Berufsbildenden Schulen müssen außerdem eine mindestens einjährige förderliche berufspraktische Tätigkeit nachweisen.

=Möglichkeiten=
Die Qualifizierung im Seiteneinstieg kann auch in Teilzeitbeschäftigung erfolgen.

Bewerben können sich Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen, die einen Studiengang (Diplom/Magister/Master) in einem dringend benötigten Unterrichtsfach oder in einer dringend benötigten beruflichen Fachrichtung abgeschlossen haben.</text>
    </summary>
    <summary id="14" user="10" number="1" length="884">
      <text>Quereinsteiger/Seiteneinsteiger in die Lehre

=Einleitung=

=Schleswig-Holstein=
In Schleswig-Holstein besteht für Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen, die einen Studiengang (Diplom/Magister/Master) in einem dringend benötigten Unterrichtsfach oder in einer dringend benötigten beruflichen Fachrichtung abgeschlossen haben und eine mehrjährige praktische Berufserfahrung nachweisen, die Möglichkeit einer Einstellung in den Schuldienst des Landes im Wege des Seiteneinstiegs. Allerdings ist dies möglich, wenn Laufbahnbewerberinnen oder Laufbahnbewerber nicht zur Verfügung stehen.
Bewerben können sich Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen, die einen Studiengang (Diplom/Magister/Master) in einem dringend benötigten Unterrichtsfach oder in einer dringend benötigten beruflichen Fachrichtung abgeschlossen haben.
Für Fachhochschulabsolventinnen und -absolventen wird ein akkreditierter Masterabschluss vorausgesetzt.
Der Zugang zu diesem berufsbegleitenden Vorbereitungsdienst ist nicht wie bisher von der formalen Anerkennung eines Hochschulabschlusses als Erste Staatsprüfung für ein Lehramt abhängig.
Die Qualifizierungsmaßnahme erfolgt in einem auf zwei Jahre befristeten Beschäftigungsverhältnis berufsbegleitend in der Regel in zwei Unterrichtsfächern und kann auch in Teilzeitbeschäftigung erfolgen.
Im Rahmen dieser Qualifizierungsmaßnahme sind von den Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern im ersten Jahr 15 Stunden und im zweiten Jahr 16 Stunden eigenverantwortlicher Unterricht zu erteilen. Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger mit nur einem Unterrichtsfach müssen im ersten Jahr 17 Stunden und im zweiten Jahr 18 Stunden eigenverantwortlichen Unterricht erteilen.
Über eigenverantwortlichen Unterricht hinaus nehmen die Seiteneinsteigerinnen / Seiteneinsteiger an Ausbildungsveranstaltungen des Instituts für Qualitätsentwicklung an Schulen Schleswig-Holstein (IQSH) für Laufbahnbewerberinnen und Laufbahnbewerber teil.
Nach erfolgreichem Abschluss der Qualifizierungsphase, das heißt einem Prüfungsergebnis von 3,49, ist eine unbefristete Weiterbeschäftigung, gegebenenfalls auch im Beamtenverhältnis, beabsichtigt.
Dies ist jedoch  nur möglich, wenn nach Beendigung der Qualifizierungsphase die Höchstaltersgrenze, das heißt die Vollendung des 45. Lebensjahres, noch nicht überschritten ist. 
Die Ausbildung als Quereinsteigerin / Quereinsteiger erfolgt im Rahmen eines achtzehnmonatigen Vorbereitungsdienstes im Beamtenverhältnis auf Widerruf (Referendariat) in einer Fachrichtung und in einem Unterrichtsfach.
Bewerberinnen und Bewerber für den Quereinstieg an den Berufsbildenden Schulen in Schleswig-Holstein müssen außerdem eine mindestens einjährige förderliche berufspraktische Tätigkeit nachweisen. Für Fachhochschulabsolventinnen und -absolventen wird ein Masterabschluss vorausgesetzt.
Für die Ableistung dieses Vorbereitungsdienstes gelten die gleichen Vorschriften und Bedingungen wie für die Bewerberinnen und Bewerber, die auf Lehramt studiert haben. 
Eine Gleichstellung mit der Ersten Staatsprüfung für das Lehramt erfolgt jedoch nicht.



=NRW=
In Nordrhein-Westfalen hat der Gesetzgeber mit dem Lehrerausbildungsgesetz vom 12. Mai 2009 (§ 13) die Eckpunkte einer berufsbegleitenden Ausbildung für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger festgelegt.
Mit Bestehen der Staatsprüfung werden die Absolventen der berufsbegleitenden Ausbildung für den Einstieg in den Schuldienst des Landes Nordrhein-Westfalen in ein Dauerbeschäftigungsverhältnis, bei Vorliegen der persönlichen Voraussetzungen ins Beamtenverhältnis, übernommen.
Die Ausbildung für den Seiteneinstieg in den Schuldienst des Landes Nordrhein-Westfalen schließt mit der Staatsprüfung und dem Erwerb der Lehramtsbefähigung ab.
An der berufsbegleitenden Ausbildung für den Seiteneinstieg kann teilnehmen, wer erstens einen an einer Universität erworbenen Hochschulabschluss nachweist, der auf einer Regelstudienzeit von insgesamt mindestens acht Semestern beruht, zweitens eine mindestens zweijährige Berufstätigkeit oder eine mindestens zweijährige Betreuung eines minderjährigen Kindes nach Abschluss des Hochschulstudiums nachweisen kann, drittens die für die Unterrichts- und Erziehungstätigkeit erforderlichen deutschen Sprachkenntnisse besitzt und viertens im Rahmen eines Auswahlverfahrens mit positiver Prognose über den Ausbildungserfolg in den Schuldienst des Landes Nordrhein-Westfalen im Tarifbeschäftigungsverhältnis eingestellt wurde.
Bewerberinnen und Bewerber, die diese Voraussetzungen für den Seiteneinstieg nicht erfüllen, können in den Schuldienst in Verbindung mit der Pädagogischen Einführung übernommen werden.
In Nordrhein-Westfalen wird auf Vorschlag der Schule unter Beteiligung einer Vertreterin oder eines Vertreters der Lehrerausbildung im Rahmen des Einstellungsverfahrens über die Teilnahme an der berufsbegleitenden Ausbildung entschieden.
Wenn Bewerberinnen und Bewerber das Ziel haben, im Rahmen einer Beschäftigung im Schuldienst die zweijährige berufsbegleitende Ausbildung nach der Ordnung zur berufsbegleitenden Ausbildung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern und der Staatsprüfung (OBAS) zu absolvieren, müssen sie sich zunächst auf die Stellenausschreibung einer Schule bewerben, die mit dem Zusatz "Bewerbung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern ohne Lehramtsbefähigung" oder vergleichbaren Zusätzen die Bewerbungsmöglichkeit für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger eröffnet.

=Hessen=
In Hessen kann unter bestimmten Voraussetzungen ein fachlich passender universitärer Studienabschluss einer ersten Staatsprüfung für ein Lehramt gleichgestellt werden und die Bewerberin bzw. der Bewerber direkt in das Referendariat eintreten.
Nach erfolgreichem Ablegen der Zweiten Staatsprüfung ist eine Bewerbung im Rahmen der üblichen Bewerbungsverfahren möglich.
Wenn Bewerber zum Quereinstieg an hessischen Schulen die Voraussetzungen für einen Quereinstieg in den hessischen Schuldienst nicht erfüllen, haben sie die Möglichkeit, Studien- und Prüfungsleistungen eines vorangegangenen Studiums auf ein Lehramtsstudium anrechnen zu lassen.
Die Möglichkeiten für einen direkten Einstieg sind allerdings sehr begrenzt.
Ein Quereinstieg ist nur in der Fachrichtung Metall- und Elektrotechnik für das Lehramt an beruflichen Schulen möglich.

=Niedersachsen=
Aufgrund der besonderen Bedarfs- und Bewerberlage für einige Unterrichtsfächer, berufliche und sonderpädagogische Fachrichtungen steht der Weg in den niedersächsischen Schuldienst nicht nur Lehrkräften mit einer grundständigen für die Unterrichtstätigkeit an Schulen in Niedersachsen vorgesehenen Lehramtsausbildung offen, sondern auch Bewerberinnen und Bewerbern, die ein anderes Hochschulstudium als ein Lehramtsstudium erfolgreich abgeschlossen haben oder über eine in Niedersachsen nicht als gleichwertig anerkannte Lehramtsausbildung verfügen.
Der Quereinstieg in den niedersächsischen Schuldienst ist auf zwei Wegen möglich.
Der favorisierte Weg in den niedersächsischen Schuldienst über den Vorbereitungsdienst ist nur für bestimmte Fächer und Studienabschlüsse möglich.
Neben dem Weg über den Vorbereitungsdienst besteht auch die Möglichkeit, sich direkt für die Einstellung zu bewerben.

=Brandenburg=
In Brandenburg können Personen, die kein lehramtsbezogenes Universitätsstudium nachweisen, jedoch über einen Diplom-, Magister- oder Masterabschluss verfügen, mit dem Ziel qualifiziert werden, die Befähigung insbesondere für eines der folgenden Lehrämter zu erwerben, wenn zur Deckung eines unabweisbaren Unterrichtsbedarfs keine ausgebildeten Lehrkräfte zur Verfügung stehen.</text>
    </summary>
    <summary id="11" user="11" number="1" length="420">
      <text>Quereinsteiger/Seiteneinsteiger in die Lehre


Aufgrund der besonderen Bedarfs- und Bewerberlage für einige Unterrichtsfächer, berufliche und sonderpädagogische Fachrichtungen steht der Weg in den niedersächsischen Schuldienst nicht nur Lehrkräften mit einer grundständigen für die Unterrichtstätigkeit an Schulen in Niedersachsen vorgesehenen Lehramtsausbildung offen, sondern auch Bewerberinnen und Bewerbern, die ein anderes Hochschulstudium als ein Lehramtsstudium erfolgreich abgeschlossen haben oder über eine in Niedersachsen nicht als gleichwertig anerkannte Lehramtsausbildung verfügen.
Die Qualifizierungsmaßnahme für Wege in den Schuldienst als Seiteneinstieg Für Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen erfolgt in einem auf zwei Jahre befristeten Beschäftigungsverhältnis berufsbegleitend in der Regel in zwei Unterrichtsfächern.
Der Gesetzgeber hat mit dem Lehrerausbildungsgesetz vom 12. Mai 2009 (§ 13) die Eckpunkte einer berufsbegleitenden Ausbildung für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger festgelegt.
Wenn Bewerberinnen und Bewerber das Ziel haben, im Rahmen einer Beschäftigung im Schuldienst die zweijährige berufsbegleitende Ausbildung nach der Ordnung zur berufsbegleitenden Ausbildung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern und der Staatsprüfung (OBAS) zu absolvieren, müssen sie sich zunächst auf die Stellenausschreibung einer Schule bewerben, die mit dem Zusatz "Bewerbung von Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern ohne Lehramtsbefähigung" oder vergleichbaren Zusätzen die Bewerbungsmöglichkeit für Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger eröffnet.
Wenn Sie die Voraussetzungen für einen Quereinstieg nicht erfüllen, haben Sie die Möglichkeit, Studien- und Prüfungsleistungen eines vorangegangenen Studiums auf ein Lehramtsstudium anrechnen zu lassen.
Die Möglichkeit für einen Quereinstieg in den pädagogischen Vorbereitungsdienst existiert bereits seit mehreren Jahren und ist in Teilbereichen dieser Lehrämter möglich.
Im Rahmen der Qualifizierungsmaßnahme für Wege in den Schuldienst über den Seiteneinstieg für Absolventinnen und Absolventen von Universitäten und gleichgestellten Hochschulen sind von den Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern im ersten Jahr 15 Stunden und im zweiten Jahr 16 Stunden eigenverantwortlicher Unterricht zu erteilen.
Grundsätzlich wird vor der Bewerbung für eine dieser Maßnahmen dringend empfohlen, sich über die Anforderungen des Lehrkräfteberufs z.B. auf der deutschen Seite des Programms "Career Counselling for Teachers" (CCT) zu informieren und Ihre persönliche Eignung als Lehrerin oder Lehrer festzustellen.
Unter bestimmten Voraussetzungen kann ein fachlich passender universitärer Studienabschluss einer ersten Staatsprüfung für ein Lehramt gleichgestellt werden und die Bewerberin bzw. der Bewerber direkt in das Referendariat eintreten. 
Im Rahmen der Einstellung in den Schuldienst ist festzustellen, ob ein Einsatz in zwei Fächern und eine erfolgreiche Teilnahme an der berufsbegleitenden Ausbildung in zwei Fächern erwartet werden kann.
Durch das erfolgreiche Ablegen der Staatsprüfung am Ende des Vorbereitungsdienstes wird die Lehrbefähigung erworben.
Ein Seiteneinstieg in den Lehrerberuf ist nur möglich, wenn Laufbahnbewerberinnen oder Laufbahnbewerber nicht zur Verfügung stehen.
Bei dauerhafter Übernahme in den Schuldienst erfolgt eine Eingruppierung in die Entgeltgruppe, nach der auch voll ausgebildete Lehrkräfte vergütet werden.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="6">
    <title>Reform des Dualen Systems</title>
    <summary id="16" user="8" number="1" length="197">
      <text>Reform des Dualen Systems

Für junge Auszubildende kommt es darauf an, eine gute Berufsausbildung zu bekommen. Das zum 1. April 2005 in Kraft getretene Berufsbildungsreformgesetz zielt in diesem Zusammenhang darauf ab, die Ausbildungschancen zu sichern und zu verbessern - unabhängig von der sozialen oder regionalen Herkunft der Auszubildenden.Ziel der Reform ist die Sicherung und Verbesserung der Ausbildungschancen der Jugend sowie einer hohen Qualität der beruflichen Ausbildung.

Das Bundesministerium für Bildung und Forschung (BMBF) fördert neue Projekte, um das System der dualen Berufsausbildung zu stärken. Laut Bundesbildungsministerin Johanna Wanka müssten insbesondere kleine und mittelgroße Unternehmen (KMU) unterstützt werden, damit sie weiterhin einen bedeutsamen Beitrag zur dualen Berufsausbildung leisten können.Wanka möchte die duale Berufsausbildung zukunftssicher und attraktiver machen.

Das neue Berufsbildungsgesetz eröffnet den Ländern die Möglichkeit, dass schulische Berufsausbildungszeiten in anerkannten Ausbildungsberufen genauso zählen wie betriebliche Ausbildungszeiten.Zudem wird im neuen Berufsbildungsgesetz die Fortsetzung zweijähriger Berufsausbildungen in anspruchsvolleren Ausbildungsberufen ohne Zeitverlust erleichtert.Nach der Reform des BBiG können die schulischen Curricula  darüber hinaus so verändert werden, dass die Absolventen die Kammerprüfungen bestehen. Eingeführt wurde zusätzlich, dass der Abschluss von Berufsbildungsgängen mit weiterführenden Schulabschlüssen verknüpft werden kann. Zusätzlich werden Ausbildungsabschnitte im Ausland zu einem gleichwertigen Teil einer anerkannten Berufsausbildung im dualen System.</text>
    </summary>
    <summary id="34" user="9" number="1" length="742">
      <text>Reform des Dualen Systems

=Einleitung=
Vom "Automatenfachmann" bis zum "Werksteinhersteller" - mit 17 modernisierten dualen Ausbildungsberufen beginnt am 1. August das neue Ausbildungsjahr.
Das zum 1. April 2005 in Kraft getretene Berufsbildungsreformgesetz zielt darauf ab, die Ausbildungschancen zu sichern und zu verbessern und eine hohe Qualität der beruflichen Ausbildung für alle jungen Menschen zu gewährleisten - unabhängig von ihrer sozialen oder regionalen Herkunft.

Das Verhältnis von Hochschule und Berufsbildung hat sich verändert.
Erstmalig im Jahr 2014 entschieden sich mehr junge Menschen für ein Studium als für eine Berufsausbildung.

=Was ändert sich?=
In den Jahren 2005 bis 2009 sowie 2011 bis 2014 wurden unter dem Akronym ANKOM auf der Grundlage von zwei Förderlinien insgesamt 31 Entwicklungsprojekte vom Bundesministerium für Bildung und Forschung (BMBF) mit dem Ziel gefördert, die Durchlässigkeit zwischen der beruflichen und hochschulischen Bildung zu analysieren und zu erhöhen.
Allerdings fehlen eindeutige Kriterien, anhand derer sich diese Dualität beschreiben lässt.
Das Bundesministerium für Bildung und Forschung (BMBF) fördert neue Projekte, um das System der dualen Berufsausbildung zu stärken.
Ziel der Förderung im Rahmen des Programms JOBSTARTER plus ist es, regionale Ausbildungsstrukturen und den Übergang von der Schule in die Ausbildung zu verbessern. 
Zudem öffnen sich die Hochschulen für neue Zielgruppen.
Ziel der Reform ist die Sicherung und Verbesserung der Ausbildungschancen der Jugend sowie einer hohen Qualität der beruflichen Ausbildung für alle jungen Menschen - unabhängig von ihrer sozialen oder regionalen Herkunft.
Seit 2000 wurden rund 206 modernisierte und 51 neue Berufe in Kraft gesetzt. 
Die hohe Zahl modernisierter Berufe zeige, wie dynamisch und flexibel das duale Ausbildungssystem sei, so BIBB-Präsident Esser.
Eingeführt wurde zusätzlich, dass der Abschluss von Berufsbildungsgängen mit weiterführenden Schulabschlüssen verknüpft werden kann.
Vorschläge für modernisierte und neue Berufe für qualifizierte Fachkräfte, die zusätzliche Ausbildungsmöglichkeiten erschließen und gute Beschäftigungsperspektiven eröffnen, werden in der Regel innerhalb eines Jahres umgesetzt.
Das neue Berufsbildungsgesetz unterstützt die rasche Modernisierung durch Verringerung der gesetzlichen Beratungsgremien.

=Warum muss sich was ändern?=
Am Beispiel der IT-Berufe wird deutlich, dass einem steigenden Fachkräftebedarf nicht allein durch mehr hochschulische Bildungsabschlüsse begegnet werden kann, sondern differenzierte Kompetenzprofile erforderlich sind. 
Durch die Kopplung von Kompetenzerwerb in hochschulischen und betriebspraktischen Kontexten soll der Lerntransfer unterstützt und damit ein Vorteil gegenüber rein akademischen oder rein berufspraktischen Ausbildungsformen erreicht werden. 
Ein erheblicher Teil dieser Jugendlichen schließt deshalb an die schulische Berufsausbildung noch einmal eine duale Berufsausbildung an. 
Die Lebenszeit der Jugendlichen, Ressourcen und Fähigkeiten werden auf diese Weise vergeudet.

=Wer profitiert davon?=
Das Aufstiegsstipendium des BMBF hat unter den Studienförderungen eine besondere Zielgruppe: Es richtet sich an beruflich qualifizierte Fachkräfte und unterstützt ein Hochschulstudium bis zu einem ersten akademischen Abschluss.
Die Aufstiegsstipendien des Bundesministeriums für Bildung und Forschung richten sich an besonders motivierte Berufstätige, die sich mit einem Hochschulstudium beruflich und persönlich weiterentwickeln möchten.
Mit dem Aufstiegsstipendium wird ein Erststudium in Vollzeit oder berufsbegleitend an einer staatlichen oder staatlich anerkannten Hochschule gefördert.
Altbewerber mit absolvierter berufvorbereitender Maßnahme haben oft bessere Chancen auf einen Ausbildungsplatz als Schulabgänger

Die Aufstiegsstipendien ergänzen die bestehende Begabtenförderung in der beruflichen Bildung und im Hochschulbereich.
Auch zwei Jahre nach dem Schulabschluss haben Bewerberinnen und Bewerber gute Chancen auf einen Ausbildungsplatz - insbesondere dann, wenn sie sich in dieser Zeit über eine berufsvorbereitende Maßnahme im Übergangssystem weiterqualifiziert haben. 
Das duale System der beruflichen Bildung bietet allen jungen Menschen die Chance, eine qualifizierte Beschäftigung aufzunehmen und damit ihr Leben selbstverantwortlich zu bestimmen.
Gleichzeitig sichert das System den Fachkräftebedarf der Zukunft und trägt damit entscheidend zur Wettbewerbsfähigkeit und zum Wohlstand Deutschlands bei.
Die beste Zugangsmöglichkeit zum Arbeitsmarkt bietet auch heute ein Kammerabschlusszeugnis.
Deswegen sieht das neue Berufsbildungsrecht durch eine entsprechende Ermächtigung der Landesregierungen vor, dass Schülerinnen und Schüler einen erleichterten Zugang zur Kammerprüfung erhalten.
 Nach der Reform des BBiG können und sollten die schulischen Curricula so verändert werden, dass die Absolventen die Kammerprüfungen bestehen und damit die neu eröffneten Möglichkeiten auch nutzen können.
Fachkräfte, die sich fortbilden und einen staatlich anerkannten Abschluss machen, steigen öfter auf der Karriereleiter nach oben.
Das Aufstiegsstipendium ist das einzige akademische Begabtenförderungsprogramm für Menschen mit Berufserfahrung.
Meister und Techniker erwerben mit der Aufstiegsfortbildung zudem die Berechtigung, an jeder Hochschule das Fach ihrer Wahl zu studieren.

=Einordnung in den europäischen Kontext=
Mit dem DQR wird auf nationaler Ebene eine Empfehlung des Europäischen Parlaments und des Rates vom April 2008 zur Einrichtung eines Europäischen Qualifikationsrahmens (EQR) für lebenslanges Lernen umgesetzt.
Der Deutscher Qualifikationsrahmen (DQR) macht Ausbildungsinhalte in Deutschland transparent.
Er ist an den Europäischen Qualifikationsrahmen (EQR) gekoppelt.
Die duale Berufsausbildung in Deutschland wird so im gesamten Anwendungsgebiet des EQR vergleichbar.</text>
    </summary>
    <summary id="30" user="10" number="1" length="589">
      <text>Reform des Dualen Systems

=Einleitung=

Die "anerkannten Ausbildungsberufe" bilden die Grundlage für die Berufsausbildung im Dualen System.
Die meisten Betriebe, die Jugendliche ausbilden, tragen zunächst Kosten und sehen die Ausbildung vor allem als Investition in die Qualifizierung zukünftiger Fachkräfte.
Im Jahr 2014 entschieden sich erstmalig mehr Schulabsolventinnen und -absolventen für ein Studium als für eine Berufsausbildung.

=Fachkräftebedarf=

Die Analysen zeigen, dass im Zusammenspiel mit der regionalen Bevölkerungsentwicklung und der dortigen Wirtschaftsstruktur die Arbeitsmarktsituation von hohen Arbeitskräfteengpässen bis zu hohen Überhängen an Arbeitskräften reichen kann.
Mit der zunehmenden Anzahl unbesetzter Ausbildungsplätze hat sich die Forderung nach mehr Durchlässigkeit im Bildungssystem auf die Frage ausgeweitet, wie sich Studienaussteiger/-innen für eine duale Ausbildung gewinnen lassen.
Arbeitskräfte-Engpässe werden vor allem im Bereich der mittleren Ausbildungsabschlüsse auftreten.
Am Beispiel der IT-Berufe wird deutlich, dass einem steigenden Fachkräftebedarf nicht allein durch mehr hochschulische Bildungsabschlüsse begegnet werden kann.
Gefragt sind zusätzliche Optionen, die Elemente akademischer und beruflicher Bildung integrieren und dabei reziproke Übergänge zwischen den Bildungsbereichen ermöglichen.
Allerdings fehlen eindeutige Kriterien, anhand derer sich die Dualität von Kompetenzerwerb in hochschulischen und betriebspraktischen Kontexten beschreiben lässt.
Durch die neuen Kombinationen von Betrieb und beruflicher Schule mit den Schulen als Träger kann
ein regionaler Mangel an betrieblichen Ausbildungsplätzen ausgeglichen werden,
Betrieben, die bisher nicht ausbilden, der Einstieg in die Berufsausbildung erleichtert werden,
neuer Qualifizierungsbedarf, zum Beispiel in neu entstehenden Branchen und für neue Berufstätigkeiten, auch dann gedeckt werden, wenn die betrieblichen Ausbildungskapazitäten noch nicht ausreichen und
auf den in vielen Ausbildungsberufen steigenden Theorieanteil angemessener reagiert werden.

=neues Berufsbildungsgesetz=
Das neue Berufsbildungsgesetz trägt dazu bei, starre Grenzen zwischen den Bildungsbereichen aufzuheben.
Ein Teil der Jugendlichen nimmt nach der Schule eine der Maßnahmen der Bundesagentur für Arbeit oder aus anderen Sonderprogrammen wahr.
Mit dem neuen Berufsbildungsrecht vom 1. April 2005 wird die Anrechnung der in solchen Maßnahmen erworbenen Qualifikationen auf eine sich anschließende Ausbildungszeit erleichtert.
Zusatzqualifikationen werden als eigenständige, gesondert zu prüfende und zu zertifizierende Qualifikationen eingeführt. Dadurch wird es auch möglich, Teile einer Aufstiegsfortbildung bereits während der Erstausbildung zu absolvieren.
Um Innovations- und Wettbewerbsfähigkeit der Wirtschaft mit gut ausgebildeten Nachwuchskräften zu sichern, werden den Verantwortlichen im Bund, in den Ländern und in den Regionen mehr Handlungsspielräume gegeben.
Das mit dem Berufsbildungsreformgesetz im Jahr 2005 vollständig novellierte Berufsbildungsgesetz (BBiG) schafft den rechtlichen Rahmen, damit das System der beruflichen Bildung auch in Zukunft seinen Beitrag zum nachhaltigen Wandel der Arbeitswelten wie auch der Gesellschaft insgesamt leisten kann und zielt darauf ab, die Ausbildungschancen zu sichern und zu verbessern und eine hohe Qualität der beruflichen Ausbildung für alle jungen Menschen zu gewährleisten - unabhängig von ihrer sozialen oder regionalen Herkunft.


=neue Ausbildungsordnung=

Die modernisierte Ausbildungsordnung mit 17 modernisierten dualen Ausbildungsberufen tritt am 1. August 2015 in Kraft.




=Aufstiegsstipendium=


Das Aufstiegsstipendium wurde vom Bundesministerium für Bildung und Forschung im Jahr 2008 eingeführt und ist das einzige akademische Begabtenförderungsprogramm für Menschen mit Berufserfahrung.
Mit dem Aufstiegsstipendium wird ein Erststudium in Vollzeit oder berufsbegleitend an einer staatlichen oder staatlich anerkannten Hochschule gefördert.
Die Förderung im erfolgt einkommensunabhängig und für die gesamte Dauer des Studiums.
Für Studierende im Vollzeitstudium beträgt das Stipendium monatlich 750 Euro.
Zusätzlich zu den 750 Euro wird eine Betreuungspauschale für Kinder gewährt.
Studierende in einem berufsbegleitenden Studiengang erhalten im Rahmen des Aufstiegsstipendiums jährlich 2.000 Euro.
Die Aufstiegsstipendien des Bundesministeriums für Bildung und Forschung richten sich an besonders motivierte Berufstätige, die sich mit einem Hochschulstudium beruflich und persönlich weiterentwickeln möchten.
Sie sollen soll es jungen Frauen und Männern, die sich in ihrem Beruf ganz besonders engagieren, finanziell ermöglichen, ein Studium an einer Hochschule zu beginnen.
Fast 7.000 Menschen haben inzwischen ein Aufstiegsstipendium erhalten.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="7">
    <title>Mediation/Streitschlichtung</title>
    <summary id="18" user="8" number="1" length="257">
      <text>Mediation/Streitschlichtung

An jeder Schule braucht es Menschen, die bereit sind, die Initiative zu ergreifen. Gerade der Lebensraum Schule ist nämlich prädestiniert für das Auftreten von Konflikten. An der Peter-Vischer-Schule ergreifen die ausgebildeten Schüler-Mediatoren aus den 11. Klassen deshalb die Inititative, Mitstreiter zu gewinnen für eine Schulkultur ohne Gewalt.

Mediation - was ist das eigentlich? Das Wort Mediation wird heute für ein Verfahren der Konfliktlösung verwendet, das in den 60er und 70er Jahren in den USA entwickelt wurde. Der Mittler zwischen zwei Konfliktparteien wird hierbei Mediator genannt. 

Damit es gar nicht erst zu Gewalt kommt, bietet das JRK für Schüler/-innen eine Ausbildung in Streitschlichtung an. Schüler und Schülerinnen lernen dabei, wie man sich in Konfliktsituationen richtig verhält. Da sich das Verfahren bewährt hat, wurden schon mehrfach Schülerinnen und Schüler in Intensivkursen zu Peer-Mediatoren (Schüler-Mediatoren) ausgebildet. 

Die Mediatoren haben seit Dezember 1999 schon in vielen Fällen vermittelt. Sie haben gelernt, wie man durch gezielte Fragen, intensives Zuhören und Widerspiegeln/Wiederholen der wichtigen Details eines Konfliktes den Konfliktparteien hilft, für ihre Streitigkeiten selbst einen Lösungsweg zu finden.

Das Schlichtergespräch verläuft im Prinzip in 4 Phasen. Zunächst erzählt man seinen Ärger. Dann informieren die Mediatoren den Konfliktpartner und bitten um ein Gespäch. Die beiden Streitparteien erzählen im Anschluss nacheinander ihre Sicht der Dinge. Im offenen Austausch werden dabei gegenseitige Vorbehalte, Ängste, eigene Bedürfnisse und Vorstellungen genannt. In einer gemeinsamen Vereinbarung wird schließlich festgehalten, was jeder für den anderen innerhalb eines festgelegten Zeitraumes tun wird. Meistens reicht eine Stunde nicht aus, um einen Konflikt zu lösen, und man muss einen weiteren Termin vereinbaren.</text>
    </summary>
    <summary id="19" user="9" number="1" length="500">
      <text>Mediation/Streitschlichtung

=Einleitung=
Konflikte sind ein normaler Bestandteil des menschlichen Zusammenlebens.
Gerade der Lebensraum Schule ist prädestiniert für das Auftreten von Konflikten, da immer wieder unterschiedliche Standpunkte und Handlungswünsche kollidieren.

=Was ist Mediation?=
Das Wort Mediation kommt aus dem lateinischen und bedeutet Vermittlung und wird heute für ein Verfahren der Konfliktlösung verwendet, das in den 60er und 70er Jahren in den USA entwickelt wurde.
Der Mittler zwischen zwei Konfliktparteien wird Mediator genannt.
Der Mediator ist der unparteiische Dritte und hilft den Streitenden, eine einvernehmliche Lösung ihrer Probleme zu finden - mit Worten und nicht mit Fäusten.
Da es sich einfacher auf Augenhöhe reden  lässt, sind die Streitschlichter Schüler, die anderen Schülern in brenzligen Situationen helfen.
Streitschlichter laden die beiden streitenden Parteien zu einem Schlichtungsgespräch ein. 
Zu Beginn eines Streitschlichtungsgesprächs werden die Regeln der Streitschlichtung klar gemacht. 
Das Ziel der Streitschlichtung heißt: Gemeinsam eine Lösung finden.
Um  zu gewährleisten, dass eine Lösung gefunden wird, sind die Streitschlichter/-innen neutral.
Es geht darum, wie man durch gezielte Fragen, intensives Zuhören und Widerspiegeln/Wiederholen der wichtigen Details eines Konfliktes den Konfliktparteien hilft, Verständnis füreinander zu haben und wie man sie befähigt für ihre Streitigkeiten selbst einen Lösungsweg zu finden.
Schülerinnen und Schüler können verschiedene Konfliktlösungsmöglichkeiten auf ihren Erfolg hin bewerten und lernen das Streitschlichterverfahren als Möglichkeit der Konfliktlösung kennen.
Da sich das Verfahren, dass ausgebildete Pädagogen mit Konflikten umgehen, bewährt hat, wurden schon mehrfach Schülerinnen und Schüler in Intensivkursen von Lehrern und Trainern zu Peer-Mediatoren (Schüler-Mediatoren) ausgebildet.

=Warum ist Mediation außerdem wichtig?=
Vor allem die Vernetzung durch elektronische Medien ist so dicht und global zugänglich geworden, dass für die Schule eine Beschäftigung mit der nicht virtuellen Kommunikation und dem persönlichen Umgang miteinander dringend geboten scheint.
Die Vermittlung emotionaler und sozialer Kompetenzen wird für Schülerinnen und Schülern immer wichtiger:
Die Möglichkeit der konstruktiven Konfliktlösung eines Streitschlichter- oder Mediatorenprogramms fördert die Sozialkompetenz von Schülerinnen und Schülern.
Nachweislich hat die Konfliktlösung durch Mediatoren auch eine positive Auswirkung auf das gesamte Schulklima. 

=Projekte verschiedener Schulen zur Mediation=
Es ergreifen die ausgebildeten Schüler-Mediatoren der Peter-Vischer-Schule aus den 11. Klassen diese Initiative und geben ihr Wissen und ihre eigene Erfahrung als Schüler in drei Workshops an die Lehrer weiter. 
Während sich das Wahlfach für Mediation mit den Grundlagen der Mediation und kleineren Fällen beschäftigte, beschäftigte sich das Profilfach für Mediation intensiv im ersten Halbjahr mit der richtigen Gesprächsführung und der Transaktionsanalyse.
Im zweiten Halbjahr setzten die Schüler der 11. Klasse der Peter-Vischer-Schule den Schwerpunkt aus aktuellem Anlass auf das Thema Cybermobbing.
Bereits seit einigen Jahren wird von dafür ausgebildeten Pädagogen diese Art mit Konflikten umzugehen, an der Kopernikus-Oberschule angewandt.
Die Mediatoren der Kopernikus-Oberschule lösen die Konflikte nicht für andere, sagen nicht, was richtig und was falsch ist, sondern die Mediatoren der Kopernikus-Oberschule bleiben unparteiisch und so finden die Konfliktpartner ihre eigene Lösung, die erfolgsversprechender ist als die Lösungsvorschläge von anderen. 
Schüler, die bei der JRK Streitschlichtung lernen, wie man sich in Konfliktsituationen richtig verhält, sorgen dafür, dass es gar nicht erst zu Gewalt kommt und suchen gemeinsam mit den Streitenden nach Lösungen.</text>
    </summary>
    <summary id="21" user="10" number="1" length="671">
      <text>Mediation/Streitschlichtung

=Einleitung=
Virtuelle Kommunikation nimmt einen so großen Raum im Leben von Jugendlichen ein, dass die Nuancen des persönlichen Dialogs immer mehr in den Hintergrund treten.
Die Vermittlung emotionaler und sozialer Kompetenzen wird für Schülerinnen und Schülern immer wichtiger.
In einigen Fällen werden Themen emotionaler und sozialer Kompetenzen im Elternhaus nicht ausreichend gefördert. 
Damit in der Schule gemeinsames Lernen möglich ist, sollten die Kinder ihre eigenen Gefühle einordnen und anderen respektvoll begegnen können.
Die Möglichkeit der konstruktiven Konfliktlösung eines Streitschlichter- oder Mediatorenprogramms fördert die Sozialkompetenz von Schülerinnen und Schülern. 
Nachweislich haben diese Programme auch eine positive Auswirkung auf das gesamte Schulklima.

=Mediation=
Der Mittler zwischen zwei Konfliktparteien wird Mediator genannt.
Das Wort Mediation kommt aus dem lateinischen und bedeutet Vermittlung.
Zunächst erzählen die Konfliktparteien dem Mediator ihren Ärger.
Ein Mediations-Gespräch verläuft dann in 4 Phasen.
Die beiden Streitenden erzählen nacheinander in ungestörter freier Rede ihre jeweilige Sicht der Konfliktentwicklung.
Im offenen Austausch werden gegenseitige Vorbehalte, Ängste, eigene Bedürfnisse, Vorstellungen usw. genannt.
Abschließend wird geklärt, worauf sich die Streitenden einlassen können.
Die Lösung, auf die sich die Konfliktpartner geeignet haben, wird in einem Vertrag festgehalten.
Falls der Vertrag nicht eingehalten wurde, kommt es zu einem weiteren Mediationsgespräch.

=Peter-Vischer-Schule=
An der Peter-Vischer-Schule ergreifen die ausgebildeten Schüler-Mediatoren aus den 11. Klassen die Initiative und geben ihr im Mediations- und Kommunikationsunterricht erworbenes Wissen und ihre eigene Erfahrung als Schüler in drei Workshops an die Lehrer weiter.
Wie in jedem Jahr meldeten sich auch für das Schuljahr 2010/2011 viele SchülerInnen der der Peter-Vischer-Schule für das Wahlfach Mediation an.
Während sich das Wahlfach von Frau Döring mit den Grundlagen der Mediation und kleineren Fällen beschäftigte, beschäftigte sich das Profilfach von Frau Breitfeld-Grosser intensiv im ersten Halbjahr mit der richtigen Gesprächsführung und der Transaktionsanalyse. 
Im zweiten Halbjahr wurde der Schwerpunkt auf das Thema Cybermobbing gesetzt.
Ungünstig ist allerdings, dass sich das Mediatorenteam an der Peter-Vischer-Schule das Mediatorenzimmer mit verschiedenen Personen teilen muss.
Von dieser Tatsache  war auch der Pausendienst betroffen, weshalb man ihn dann auch oft nicht fand.
Anerkennung und Dank für ihre Arbeit bekamen die ausgebildeten Schüler-Mediatoren aus den 11. Klassen an der Peter-Vischer-Schule am 25.2.2011.
An diesem Tag fand in der Meistersingerhalle die Mediatorenehrung statt, die von Herrn Dr. Gsell, dem Nürnberger Schulbürgermeister, übernommen wurde.

=JRK=
Das JRK bietet für Schüler/-innen eine Ausbildung in Streitschlichtung an.
Das Ziel der JRK-Streitschlichtung heißt: Gemeinsam eine Lösung finden.
Jeder darf seine Meinung sagen und ausreden.
Nach der "Bestandsaufnahme" suchen die beiden Streitparteien gemeinsam mit den Streitschlichter/-innen nach Lösungsmöglichkeiten.
Eingeführt wird das Streitschlichter-Projekt in der Schule auf Beschluss der Schulkonferenz.
Wer sich als JRK-Streitschlichter/-in qualifizieren will, durchläuft eine entsprechende Ausbildung. 
Die Ausbildung übernehmen meist in Streitschlichtung geschulte Lehrer/-innen.

=Beratungsstelle Gewaltprävention=
Die Beratungsstelle Gewaltprävention bietet allen Hamburger Schulen sowie externen Einrichtungen ein umfangreiches Angebot der System- und Personalqualifizierung.
Die Angebote der Beratungsstelle Gewaltprävention lassen sich in drei Kategorien einteilen:
Personalqualifizierung, Systemqualifizierungen und Gewaltprävention.

=achtsamer Dialog=
Die Methode des achtsamen Dialogs kann einen Erfahrungsraum bieten, in dem die verschiedenen Facetten von Kommunikation wahrgenommen und trainiert werden.
Die Schülerinnen und Schüler lernen Kommunikationsmodelle kennen und setzen sich mit Fachbegriffen auseinander, werden für die verschiedenen Ebenen von Kommunikation sensibilisiert, nehmen ihre persönlichen Gesprächsmuster wahr, reflektieren und differenzieren diese in praktischen Übungen und lernen das Potential des achtsamen Dialogs praktisch und theoretisch kennen.
Die Schülerinnen und Schüler recherchieren selbständig verschiedene Aspekte von Kommunikation und erörtern ihre Rechercheergebnisse in einer Plenumsdiskussion.
Sie untersuchen, wie persönliche Bewertungsmuster die Beziehung zum Dialogpartner färben und entwickeln Empathiefähigkeit.

=Unterrichtsmaterialien=
Im Rahmen des Lernfeldes "Zusammenleben und mit anderen umgehen" können die [Unterrichts-]Materialien auch im Sachkundeunterricht thematisiert werden.
Die Unterrichtsmaterialien können zur Initiierung eines Streitschlichterprojekts an der Schule oder zur Akquise von weiteren Interessenten für ein bereits bestehendes Streitschlichterteam genutzt werden.

=Kopernikus-Oberschule=
An der Kopernikus-Oberschule informieren die Mediatorenden Konfliktpartner.
Diese haben gelernt, wie man durch gezielte Fragen, intensives Zuhören und Widerspiegeln/Wiederholen der wichtigen Details eines Konfliktes den Konfliktparteien hilft, Verständnis füreinander zu haben und wie man sie befähigt, für ihre Streitigkeiten selbst einen Lösungsweg zu finden.
Dabei lösen sie allerdings nicht die Konflikte für andere.
Die Mediatoren der Kopernikus-Oberschule unterliegen der Schweigepflicht.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="8">
    <title>Deutscher Qualifikationsrahmen</title>
    <summary id="20" user="8" number="1" length="231">
      <text>Deutscher Qualifikationsrahmen


Um die Vielzahl unterschiedlicher Bildungsabschlüsse in Europa vergleichbar zu machen und im Ausland erworbene Qualifikationen besser einschätzen zu können, hat die Europäische Kommission den Europäischen Qualifikationsrahmen für lebenslanges Lernen (EQR) entwickelt. Der Beschluss schafft die Grundlage dafür, schrittweise ab dem Sommer 2013 erworbene Qualifikationen einem DQR-Niveau zuzuordnen. In Deutschland erworbene Bildungsabschlüsse und berufliche Qualifikationen werden in Zukunft damit europaweit vergleichbarer.

Wenn Leistungen aus dem deutschen Bildungssystem EU-weit Anerkennung finden sollen, ist die Definition eines Deutschen Qualifikationsrahmens notwendig. Der DQR ordnet die Qualifikationen der verschiedenen Bildungsbereiche acht Niveaus zu. Er ist somit ein Instrument zur Einordnung der Qualifikationen des deutschen Bildungssystems. Ausgangspunkt für die Entwicklung des DQR war der Europäische Qualifikationsrahmen (EQR).

Vor dem Hintergrund der vorgeschlagenen Zuordnungen  des KMK-Schulausschusses für die allgemeinbildenden Abschlüsse ergibt sich aus Sicht der Berufsbildung dennoch Klärungsbedarf bezüglich des Verhältnisses der Zuordnung von beruflichen Qualifikationsprofilen und der Zuordnung von Qualifikationsprofilen der allgemeinbildenden Schulen. Der Vorschlag des Schulausschusses widerspricht offenbar den DQR-Niveaubeschreibungen und verabredeten Definitionen. Es stellt sich die Frage, ob die Vorschläge der Realität und den Anforderungen des DQR entsprechen. Insbesondere muss es darum gehen, die Begründungszusammenhänge für die Zuordnung der Niveaus 4 und 5 zu analysieren und einvernehmliche Vorschläge zu entwickeln. 

Die Mitglieder der BIBB AG DQR/ECVET unterstreichen vor diesem Hintergrund die Notwendigkeit, dass sich in den zusätzlich vereinbarten Sitzungen die Arbeitsgruppen schwerpunktmäßig mit der Frage der Relationen zwischen beruflichen und allgemeinbildenden Qualifikationsprofilen beschäftigen.</text>
    </summary>
    <summary id="22" user="10" number="1" length="385">
      <text>Deutscher Qualifikationsrahmen

=Einleitung=

=Anfänge=
Mit der Unterzeichnung eines gemeinsamen Beschlusses zum Deutschen Qualifikationsrahmen (DQR) haben sich die Bundesregierung und die Länder darauf geeinigt, in Deutschland erworbene Bildungsabschlüsse und berufliche Qualifikationen in Zukunft europaweit vergleichbarer zu machen.
Der Deutsche Qualifikationsrahmen ist nach einer mehr als sechsjährigen Erarbeitungsphase im Mai 2013 in Kraft getreten.
Ausgangspunkt für die Entwicklung des DQR war der Europäische Qualifikationsrahmen (EQR).
Der DQR ist ein Instrument zur Einordnung der Qualifikationen des deutschen Bildungssystems.
Der Beschluss zum DQR schafft die Grundlage dafür, schrittweise ab dem Sommer 2013 erworbene Qualifikationen einem DQR-Niveau zuzuordnen und dieses auf den Qualifikationsbescheinigungen auszuweisen.
Seit Januar 2014 wird die Zuordnung eines Abschlusses zum jeweiligen DQR- und EQR-Niveau auf den Zeugnissen der beruflichen Bildung ausgewiesen.
Wie der EQR verfügt der DQR über acht Niveaustufen, so dass DQR- und EQR-Niveau stets identisch sind.

=Aufbau des DQR=
Der DQR soll zum einen die Orientierung im deutschen Bildungssystem erleichtern und zum anderen zur Vergleichbarkeit deutscher Qualifikationen in Europa beitragen.
Im DQR sind Ausbildungsabschlüsse mit zweijähriger Ausbildungszeit dem Niveau 3, solche mit drei- bis dreieinhalbjähriger Ausbildung dem Niveau 4 und Fortbildungsabschlüsse wie Fachwirt, Fachkaufmann und Meister dem Niveau 6 zugeordnet.
Damit sind die Fortbildungsabschlüsse Fachwirt, Fachkaufmann und Meister auf demselben Niveau eingestuft wie ein an der Hochschule erworbener Bachelorabschluss. 
Das DQR- und EQR-Niveau auf den Zeugnissen hilft Arbeitgebern dabei, das Anspruchsniveau einer im Ausland erworbenen Qualifikation richtig einzuschätzen und fördert die grenzüberschreitende Fachkräftemobilität.
Rechtsansprüche auf den Zugang zu Bildungsgängen, die Zulassungen zu Prüfungen, die Anrechnung oder Anerkennung von Bildungsergebnissen werden durch den DQR allerdings nicht begründet.
Ebenso ist das Erreichen eines Niveaus entkoppelt von tarif- und besoldungsrechtlichen Auswirkungen.

=Zukunft=
Künftig sollen auch non-formal und informell erworbene Kompetenzen dem DQR zugeordnet werden, um diese sichtbar und für den Arbeitsmarkt nutzbar zu machen
Ob der DQR den gewünschten Mehrwert bringt und von der betrieblichen Praxis akzeptiert und angewendet wird, wird sich daher erst im Laufe der nächsten Jahre zeigen.

=Zuordnung=
Die Arbeitsgruppen Metall/Elektro, Handel, IT und Gesundheit haben sich bei ihren bisherigen Vorschlägen für die Zuordnung der Qualifikationen zu einem bestimmten Niveau an deren Wertigkeit nach Maßgabe der Deskriptoren orientiert.
In den detaillierten Begründungen für die Zuordnung orientiert sich der Schulausschuss an der Struktur des DQR Entwurfs und begründet seine Vorschläge entlang der „Vier-Säulen-Struktur".
Der Schwerpunkt der begründeten Zuordnung liegt dabei auf den Säulen Fachkompetenz-Wissen und Fachkompetenz-Fertigkeiten.</text>
    </summary>
    <summary id="17" user="11" number="1" length="344">
      <text>Deutscher Qualifikationsrahmen

Mit dem Europäischen Qualifikationsrahmen (EQR) haben die Bildungsminister der EU und das Europäische Parlament ein Bezugssystem beschlossen, das zu mehr Transparenz und Vergleichbarkeit von Kompetenzen und Qualifikationen in Europa beitragen soll. Das Ziel des EQR ist eine verbesserte Vergleichbarkeit und gegenseitige Anrechnung von Leistungen in den jeweiligen nationalen Bildungssystemen. Deutschland hat im europäischen Vergleich sehr gute Voraussetzungen.
In Deutschland erworbene Bildungsabschlüsse und berufliche Qualifikationen werden in Zukunft europaweit vergleichbarer. Darauf haben sich die Bundesregierung und die Länder mit der Unterzeichnung eines gemeinsamen Beschlusses zum Deutschen Qualifikationsrahmen (DQR) geeinigt. Der DQR definiert acht Niveaus, die den acht Niveaus des EQR zugeordnet werden können.
Der DQR soll zum einen die Orientierung im deutschen Bildungssystem erleichtern und zum anderen zur Vergleichbarkeit deutscher Qualifikationen in Europa beitragen. Er ist nach einer mehr als sechsjährigen Erarbeitungsphase im Mai 2013 in Kraft getreten. Künftig sollen auch non-formal und informell erworbene Kompetenzen dem Deutsche Qualifikationsrahmen für lebenslanges Lernen, DQR, zugeordnet werden.
Europäischen Nachbarländer zeigen, dass die höchsten allgemeinbildenden Abschlüsse mehrheitlich dem EQF-Niveau vier zugeordnet werden. Der Schulausschuss der KMK erarbeitet Vorschläge für die Zuordnung allgemeinbildender Abschlüsse zum DQR. So empfielt er, zwischen der Qualifikation „Allgemeine Hochschulreife" und der Qualifikation „Fachoberschule, Fachrichtung Wirtschaft und Verwaltung" zu unterscheiden. Die „Allgemeine Hochschulreife" sollte dem Niveau 4 innerhalb einzelner Niveaus bezüglich allgemeinbildender und beruflicher Qualifikationsprofile zugeordnet werden.
Für das Berufs- und Tätigkeitsfeld Handel wird vorgeschlagen, die duale Ausbildung zur/zum Kauffrau/-mann im Groß- und Außenhandel dem Niveau 4 oder 5 zuzuordnen. Die Ausbildung zum KFZ-Mechatroniker wird im M/E Bereich dem Niveau 4 zugeordnet, Medizinische Fachangestellte und Gesundheitsdienstberufe nach § 105 BBiG, 3-jährige duale Ausbildung sollen dem Niveau 4.
Zusätzlich zum europäischen Qualifikationsrahmen (EQR) haben die EU-Mitgliedstaaten daher nationale Qualifikationsrahmen (NQR) entwickelt, die den Besonderheiten des jeweiligen Bildungssystems Rechnung tragen und über eine abweichende Anzahl von Qualifikationsniveaus verfügen können.
Dadurch, dass alle nationalen Qualifikationsrahmen auf den „Metarahmen“ des EQR Bezug nehmen („Referenzierung“) werden diese auch untereinander vergleichbar. 
Rechtsansprüche auf den Zugang zu Bildungsgängen, die Zulassungen zu Prüfungen, die Anrechnung oder Anerkennung von Bildungsergebnissen werden durch den Deutschen Qualifikationsrahmen für lebenslanges Lernen (DQR) allerdings nicht begründet.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="9">
    <title>Fachbeiträge zum Thema Lesen</title>
    <summary id="23" user="8" number="1" length="293">
      <text>Fachbeiträge zum Thema Lesen


Anfang Dezember 2001 hat die sogenannte PISA-Studie eine heftige Debatte in der deutschen Bildungslandschaft ausgelöst. Laut PISA steht es um die Lesekompetenz unserer Jugendlichen nämlich nicht zum Besten.

Mit der Lesekompetenz greift die PISA-Studie eine kulturelle Schlüsselqualifikation auf. Unter ihr versteht sie die Fähigkeit, Texte unterschiedlicher Art in ihren Aussagen, Absichten und ihrer formalen Struktur zu verstehen und sie in einen größeren Zusammenhang einordnen und sachgerecht nutzen zu können. Lesekompetenz ist somit nicht nur ein wichtiges Hilfsmittel für das Erreichen persönlicher Ziele, sondern eine Bedingung für die Weiterentwicklung des eigenen Wissens und der eigenen Fähigkeiten und damit eine Voraussetzung für die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben. 

Jungen und Mädchen unterscheiden sich im Bezug auf ihre Lesekompetenz nicht nur bei der Fähigkeit, so genannte "nicht-kontinuierliche Texte" (Grafiken, Tabellen etc.)  lesen und verstehen zu können, sondern auch "kontinuierliche Texte", also reine Schrifttexte.  Jungen schneiden hierbei schlechter ab als Mädchen. Mädchen erreichen darüber hinaus eine höhere Lesegeschwindigkeit. 

Der Leistungsvorsprung der Mädchen könnte zumindest teilweise auf ihr Interesse und ihre Freude am Lesen zurückzuführen sein. Wie einige Studien zeigen, trägt aber die Schule nicht viel zur Steigerung der Lesemotivation bei. Da Mädchen offensichtlich zu erzählender Literatur einen besseren Zugang haben als Jungen und der Deutschunterricht auf erzählende Literatur ausgerichtet ist, erhalten Jungen wenig Anregungen für Bücher, die sie interessieren könnten. Der Autor macht hierbei darauf aufmerksam, dass gerade die Interessen von Jungen im schulischen Unterricht heutzutage kaum eine Rolle spielen. Auch in der zeitgenössischen Kinder- und Jugendliteratur lässt sich wenig attraktiver Lesestoff für Jungen entdecken.

Ein Unterricht, der geschlechterdifferent fördert, sollte im Hinblick auf die Lesekompetenz sprachlich und inhaltlich geschlechtssensibel sein. In diesem Zusammenhang ist auch eine Öffnung der überwiegend weiblichen Lehrpersonen in Grundschulen, Bibliotheken und im Buchhandel für die Buchpräferenzen von Jungen notwendig.</text>
    </summary>
    <summary id="65" user="9" number="1" length="2399">
      <text>Fachbeiträge zum Thema Lesen

=Einleitung=
Nicht gut lesen zu können bedeutet, tiefgreifende Lernprobleme zu bekommen.

=Reziprokes und elaboriertes Lesen=
Beim reziproken Lehren und Lernen geht es um strukturierten und kooperativen Wissensaufbau.
Mit dem "reziproken Lernen", dem wechselseitigen Lesenlehren und -lernen,bietet sich ein Verfahren an, mit dem nicht nur leseschwache Kinder und Jugendliche unterstützt werden können.
Im Sinne des Strukturieren und Verstehen eines Textes gelten die Strategien des reziproken Verfahrens allgemein und sind auf alle Texte anwendbar, denen diese Funktionen zugute kommen können. 
Schülerinnen und Schüler übernehmen beim Gespräch über einen Sachtext - einander abwechselnd - zwei unterschiedliche Rollen: Als Gruppenleiterinnen bzw. -leiter fordern sie die Anwendung einer weitgehend festen Sequenz von Strategien, die das Gespräch strukturieren; als lernende Gruppenmitglieder wenden sie diese selbst an.
Alle Gruppenmitglieder wenden die Strategien an: Sie antworten, fragen ihrerseits, ergänzen, verbessern, klären, fordern Klärungen ein, stellen Hypothesen auf und prüfen - und das viele Male.
Wenn die Schülerinnen und Schüler die Strategien zunehmend selbstständig anwenden können einen Sachtext "elaborativ" zu lesen und inhaltlich zu erschließen.
In der Wechselseitigkeit von Erfassen und Erschaffen,bauen Leser das Modell aus, reichern es an und modifizieren oder korrigieren, wenn nötig. Das schließt Überwachung, Steuerung und Bewertung ein.
Es verhilft auch dazu, das eigene Verstehen bzw. Nicht-Verstehen zu prüfen, sich selbst besser kennen und selbstreguliert vorgehen zu lernen.
 Vor allem dem motivationalen und emotionalen Erfolg kann es zugeschrieben werden, dass die Kinder die Strategien "auf Dauer" anwenden.
Je mehr ich über Strategien weiß, desto effektiver kann ich sie einsetzen und das eigene Lernen, die Lern- und Verstehensprozesse, steuern.
Sie fordern heraus, neues Wissen mit dem Vor-Wissen zu vergleichen, zu verbinden und von dem vorhandenen Wissen aus auf das Kommende antizipierend vorzugreifen.
Dem elaborativen Ausarbeiten dienen die Fragen, Klärungen und Voraussagen; das Zusammenfassen dient der Reduktion und Verdichtung; das Abgrenzen von Verstandenem und Nicht-Verstandenem dient der Kontrolle und dem Aufbau des Verstehens; das vorausdenkende Fortsetzen kann wie das Vor-Organisieren oder Vor-Aktivieren dieses Aufbaus wirken.
Die Leser müssen Bedeutungen von Wörtern und Sätzen des Textes mit den Bedeutungen anderer Wörter und Sätze in der Textumgebung verbinden.
Eine wichtige steuernde Komponente um den Aufbau von Bedeutungen ist das Leseziel.

=Lesekompetenz=
Bei der PISA-Studie wird darunter die Fähigkeit verstanden, Texte unterschiedlicher Art in ihren Aussagen, Absichten und ihrer formalen Struktur zu verstehen, sie in einen größeren Zusammenhang einordnen und sachgerecht nutzen zu können.
Der Lesevorgang beginnt bei der individuellen Auswahl und setzt sich im Leseprozess fort.
Nahezu alle Menschen in unserem Lande haben in der Schule lesen gelernt, aber viele Kinder, Jugendliche und auch Erwachsene können nicht hinreichend gut verstehen, was sie lesen.
Die Schülerinnen und Schüler wissen gar nicht, dass sie es nicht verstehen.
In der PISA-Studie von einem erweiterten Textbegriff ausgegangen wird.
Für den "verstehenden Umgang mit Texten" wurden den Schüler(innen) neben "kontinuierlichen Texten" wie Beschreibungen, Erzählungen oder Anweisungen auch "nicht-kontinuierliche Texte" wie Diagramme, Tabellen oder Karten zur Bearbeitung vorgelegt. 
Da diese Eingrenzung auf nicht -dynamische Textsorten angesprochen, aber nicht begründet wird, kann nur vermutet werden, ob hierfür die Schwierigkeiten einer entsprechenden Testkonstruktion die Ursache war, oder ob es sich letztlich doch nur um eine "halbherzige" Erweiterung des Textbegriffs handelt.
Lesekompetenz ist nicht nur ein wichtiges Hilfsmittel für das Erreichen persönlicher Ziele, sondern eine Bedingung für die Weiterentwicklung des eigenen Wissens und der eigenen Fähigkeiten - also jede Art selbständigen Lernens - und eine Voraussetzung für die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben."
In Deutschland korreliert Lesekompetenz hoch mit Leselust.
Vielmehr ist, wer außerhalb der Schule liest, hat eine höhere Lesekompetenz, offensichtlich ein Indiz dafür, dass Lesekompetenz in deutschen Schulen nicht systematisch und kontinuierlich vermittelt wird. [Wer außerhalb der Schule liest, hat eine höhere Lesekompetenz]
Die literarische Lesekompetenzkann nur in einem integrierten Konzept von Lese- und Medienkompetenz vermittelt werden.
Die drei von PISA unterschiedenen Aspekte der Lesekompetenz - Informationen ermitteln - Textbezogenes Interpretieren - Reflektieren und Bewerten müssen, was den realen Medienalltag betrifft, auf den Umgang mit medialen Texten aller Art übertragen werden.
Somit ist Lesekompetenz eine Voraussetzung für die Mitwirkung am gesellschaftlichen Leben.
Lesekompetenz beinhaltet grundlegende kognitive Fähigkeiten, die für den Umgang mit allen Medien wichtig sind.

Zur Lesekompetenz gehört das Verstehen abstrakter Schriftzeichen, von Wörtern, Sätzen sowie größeren Textzusammenhängen.
Die Probleme der Lesekompetenz von Jugendlichen sind sicher durch unterschiedliche Faktoren zu erklären.
Nimmt man die reine Lesekompetenz, dann verunsichern sicher einige Ansätze des Lesen- und Schreibenlernens die Kinder.

=Analphabetismus=
Weltweit gibt es 862 Millionen Analphabeten.
Ein Viertel der deutschen Jugendlichen beendet die schulische Laufbahn mit mangelhaften Lese- und Schreibkenntnissen.
Von Semianalphabetismus spricht man, wenn Menschen zwar lesen, aber nicht schreiben können.
Die Haupterscheinungsform des Analphabetismus in Deutschland ist allerdings der "funktionale Analphabetismus".
Vom funktionalen Alphabetismus betroffen sind Menschen, die trotz langjährigem Schulbesuch kaum lesen und schreiben können.
So spricht man von einem primären oder totalen Analphabetismus, wenn Menschen nie lesen und schreiben gelernt haben.
Auch vom sekundären Analphabetismus die Rede.
Die Fähigkeiten zum Lesen und Schreiben waren zwar einmal vorhanden, wurden aber wieder verlernt.
Als ein Grund dafür gilt, die zunehmende Ablösung der Schrift- und Printmedien durch Bildschirmmedien und Telefon beziehungsweise Handy.
Ein Familien-Haushalt ohne Bücher, aber mit modernstem Flachbild-Fernseher, Hifi-Geräten und mit wenig Zeit für Gespräche, kann zu kommunikativer Armut, Bildungsarmut und so genannter Wohlstandsverwahrlosung führen
Zu solchen sehr problembeladenen Lern- und Lebensumständen, viele Medien wie Fernseher, aber wenig Bücher, gesellen sich schlechte schulische Bedingungen häufig hinzu.
Die Unfähigkeit zu lesen und zu schreiben lässt sich natürlich nicht lange verbergen, so fallen Analphabeten oft schon in den ersten beiden Schulklassen durch ihre Schwierigkeiten auf.
Die Angst vor Entdeckung und sozialer Stigmatisierung lässt Analphabeten häufig zu Außenseitern der Gesellschaft werden.
Die Schrift ist ein Mittel der Strukturierung der Sprache und des Denkens.
So fehlt Analphabeten oft jenes organisierte Denken, das nötig ist, um das "Lernen zu lernen". 

=Aufgaben der Schulen=
Lesen ist zuerst einmal ein individueller Vorgang - das wird in der Schule oft zu wenig beachtet.
Lesenlernen ein komplexer und mit keiner Schulstufe abgeschlossener Prozess, der für fast jedes Weiterlernen unverzichtbar ist. 
Lesen ist eine Entwicklungsaufgabe der Schule.
Es muss das Lesen geschriebener und gedruckter Texte von Kindern systematisch und kontinuierlich gelernt werden.
Lernende kennen sich als Lernende - und damit ihren Lernprozess, ihre Lernschwierigkeiten - nicht gut genug. 
Dass Lernende sich als Lernende nicht gut genug kennen korrespondiert damit, dass viele Lehrerinnen und Lehrer die individuellen Einzelprobleme ihrer Schülerinnen und Schüler vielfach ebenfalls nicht hinreichend gut kennen.
Lese- und Schreibfähigkeit sind das A und O jeglicher Lernfähigkeit.
Die Sprache ist eine wichtige Technik und ihr kommt natürlich auch eine große Rolle im Hinblick auf Kommunikation zu.
Texte entstehen durch Schreiben und erhalten ihren Sinn nur dann, wenn sie gelesen werden.
Lernen und Lehren sollen darauf gerichtet sein, vorhandene Kenntnisse oder Fertigkeiten zu einem Themengebiet zu aktivieren und - von dort ausgehend - eine Ordnung, Korrektur, Erweiterung, Ausdifferenzierung oder Integration von Kenntnissen und Vorstellungen zu erreichen.
Mit der Forderung nach einem problem-, entscheidungs-, gestaltungs- und beurteilungsorientierten Vorgehens ist zugleich die Annahme verbunden, dass so - unter Beachtung von Bedürfnissen und Lebenssituationen - ein angemessener Kenntnis- und Erfahrungsstand bei gleichzeitiger Forderung des intellektuellen und sozial-moralischen Entwicklungsniveaus erreicht werden kann.
Dabei kann Problemlösefähigkeit auf sachgerechtes Handeln, Entscheidungsfähigkeit auf selbstbestimmtes Handeln, Gestaltungsfähigkeit auf kreatives Handeln und Urteilsfähigkeit auf sozial-verantwortliches Handeln bezogen werden.
Der Deutschunterricht spielt für die Lese- und Verstehenskompetenz zwar eine entscheidende Rolle.
Aber der Deutschunterricht kann sie nicht allein wahrnehmen.
Leseförderung muss beim Lernen mit Texten auch in jeweils facheigener Zuständigkeit entwickelt werden.
Das verstehende und sinnstiftende Lesen ist die Schlüsselkompetenz schlechthin.
Wenn die Schlüsselkompetenz verstehendes und sinnstiftendes Lesen nicht vorhanden ist, ist das häufig die Ursache für ein allgemein schlechtes Abschneiden in der Schule. 

=Unterschiede zwischen Jungen und Mädchen=
Das männliche Geschlecht ist in stärkerem Maße von Leseschwäche betroffen

Die PISA-Studie 2000 hat festgestellt, dass die Jungen in punkto Lesekompetenz in allen untersuchten Ländern deutlich schlechter abschneiden als die Mädchen.
PISA hat die Daten aber noch genauer ausgewertet und festgestellt, dass die Jungen, die viel und gern lesen, genau so gut lesen wie die entsprechenden Mädchen!
Die Kompetenzunterschiede  rühren vor allem daher, dass die Jungen weniger und weniger gern lesen als die Mädchen.
Lesen und vor allem das Lesen von Büchern ist und war immer schon Frauensache. 
Einige Experten sprechen sogar von einer Feminisierung des Lernens.
Wenn die Jungen Vorlesen und Lesen vor allem als eine ´weibliche´ Medienpraxis erleben, werden sie sich in dem Moment davon abwenden, in dem sie sich zur Entwicklung einer männlichen Geschlechtsidentität insgesamt von den Müttern und Frauen abgrenzen müssen. 
 Ein Grund liegt in der "Medienkonkurrenz", die dem Buch in den letzten Jahrzehnten vor allem im Bereich der Kinder- und Jugendmedien erwachsen ist.
Insgesamt ist es wichtig, dass Männer und männliche Jugendliche von Jungen als Lesepartner und lesende Vorbilder wahrgenommen werden.
Nach Christine Garbe bräuchte die Gesellschaft für die Förderung von Jungen das Engagement von Männern an vielen Stellen, also auch in der Wissenschaft. 
Bei der Leseförderung müssen insgesamt die (Lese-)Interessen und Medienpräferenzen von Jungen viel stärker berücksichtigt werden als bislang.
Zunächst einmal dadurch, dass man generell ihre Interessen stärker berücksichtigt,
Viele Pädagogen handeln in dem guten Glauben, sie würden Mädchen und Jungen gleich behandeln, und benachteiligen ungewollt dadurch häufig die Jungen.
Jungen lieben Erfolgserlebnisse und sind leicht frustriert und entmutigt, wenn sie immer nur mit ihren Defiziten konfrontiert werden.
Wenn Jungen und Männer lesen, dann scheinen sie eher an Fach- und Sachliteratur interessiert zu sein.
Das an Entwicklungen und Geschichten interessiertes Lesen ist eher kontinuierlich und an gesamten Texten orientiert, das an Informationen orientierte Lesen ist eher selektiv und punktuell. 
Im Vergleich zu Mädchen bereitet es Jungen deutlich größere Schwierigkeiten, Texte und ihre Merkmale kritisch zu reflektieren und zu bewerten.
Oft genug wurde versucht, ausgehend von einer Defizithypothese, Mädchen einseitig an die Kompetenzen von Jungen anzugleichen.
Anders als beim Defizitansatz werden beim Differenzansatzbeide Geschlechter in den Blick genommen.
Um die eher buchfernen Jungen fürs Lesen zu begeistern, ist es sinnvoll, eigens für Kinder und Jugendliche geschriebene, ihre Interessen in den Mittelpunkt rückende sachorientierte Texte verstärkt in den Unterricht zu integrieren.
Ihren Einstellungen zum Lesen entsprechend, unterscheiden sich Jungen und Mädchen auch deutlich im Hinblick auf die Zeit, die sie täglich mit Lesen verbringen.
Die Auswertung dieser - zwar nicht repräsentativen, aber doch sehr großen - Schülerbefragung im Rahmen einer Umfrage von der Bertelsmann-Stiftungweist auf einen dramatischen "Leseknick" vor allem in der Sekundarstufe I hin, der mit einem deutlichen geschlechtsspezifischen Index versehen ist.
Ein Drittel der Mädchen und mehr als die Hälfte der Jungen sind für die "Lesekultur" (und nicht nur die "literarische Kultur") am Ende ihrer Pflichtschulzeit verloren!
Sie konstatiert, "dass Mädchen und Jungen sich in ihren Lesepräferenzen, Lesestilen, Leseerfahrungen, Lesehemmungen - überhaupt in allen Dimensionen ihrer Lesetätigkeit unterscheiden. 
Für die Mädchen gälte somit die Ergänzungs-, für die Jungen die Ersetzungsthese.

Die Schule verstärkt diesen Trend, statt ihm effektiv entgegenzuwirken, weil sie eine vollkommen unzulängliche Leseförderung betreibt.
Eine gezielte Leseförderung für Jungen muss bereits in der Grundschule ansetzen.
Die Schule muss in Zukunft viele Funktionen der primären literarischen Sozialisation gerade für die Jungen übernehmen.
Mindestens 61 Prozent der Jungen in Deutschland lesen nicht zum Vergnügen, im Gegensatz zu den Mädchen.
Fantastische Abenteuer oder Räubergeschichten aus dem Mittelalter müssen nicht mehr mühevoll erlesen werden, denn Filme, Fernsehen, Computerspiele verschaffen Jungen einen alternativen Zugang dazu und befriedigen deren Lust am fiktionalen Abenteuer.
Diese Bücher der erzählende Literatur bieten ein "Mehr" an psychologischer Tiefe.
Die fiktionale Literatur hingegen trainiere soziale Kompetenz und Kommunikationsfähigkeit in einem sehr viel stärkeren Maße als Sachliteratur und auch stärker als die oberflächlicher rezipierten Fernsehsendungen.

=Neue Medien=
Man muss heutzutage das Lesen mit anderen Medien verbinden.
Es geht es um die Lernmethoden.
Dabei spielt die Lese- und Medienkultur von Familien insofern eine wichtige Rolle, als sie bei Kindern zur (un)günstigen Entwicklung ihrer Lese- und Medienkompetenz beitragen kann.
Kinder können neue und fördernde (Medien-) Erfahrungen machen. 
Kinder sich mit Hilfe der Computertastatur der Schriftzeichen bemächtigen, eigene Schreibziele verfolgen und die geschriebene Sprache als ein Mittel entdecken, sowohl um sich selbst auszudrücken, als auch anderen etwas über "die Sachen dieser Welt" mitzuteilen.
Beim komplexen Prozess des Lesens und Schreibens werden auch wesentliche Fähigkeiten für den kompetenten Umgang mit medialen Texten entwickelt und gefördert
Es lassen sich auch die besonderen "Sprachen" von Medien vermitteln und untersuchen.
Lesehäufigkeit und Medienkompetenz gehören zusammen und demnach können Menschen, die häufig Bücher lesen auch Hörfunkjournalen und Fernsehsendungen komplexere Informationen entnehmen.
Das gleiche gilt auch für Texte im Internet.
Kinder und Jugendliche, die sich diese umfassende Lesekompetenz aneignen, werden sich nicht nur in gedruckten Texten, sondern auch in den Hypertexten des Internets besser zurecht finden.

Mit Hypertexten, die in einer Navigationsstruktur verschachtelt und mit Bildern, Zeichen und Animationen versehen sind.
Die mediale Realität hat sich verändert und fordert die Lesefähigkeit im ganz besonderen Maße.

Zu diesem kognitiven Verständnis kommen die emotionale Beteiligung und die Vorstellungsfähigkeit hinzu, die vor allem bei fiktionaler Literatur eine große Rolle spielen.
Leserinnen und Leser sind eher in der Lage, sich Informationen zielgerichtet anzueignen und zu verarbeiten.

So ist eine der vielen Auswirkungen der neuen Medien, die das Lesen im engeren Sinne betreffen, die Veränderung der Schriftsprache durch Medien wie das Internet.
Viele Botschaften werden mehrkanalig dargestellt und erfordern ein so genanntes "selektives Decodieren", ein sinnhaftes, gezieltes Übersetzen.
Den Eltern kommt in der Medienerziehung eine prominente Rolle zu.

=Hören als Hilfe=
Kinder mit Problemen in der verbal-linguistischen Verarbeitung gefährdet sind, Leseschwierigkeiten zu entwickeln.
Die Kinder haben demnach Schwierigkeiten, den lautlichen Aufbau von Sprache zu erfassen und sie, gut strukturiert, "phonologisch im mentalen Wortlexikon" zu speichern.

Neben diesen verbalen Faktoren als Ursache, Probleme, den lautlichen Aufbau von Sprache zu speichern, für Leseschwäche untersuchen Wissenschaftler auch den möglichen Zusammenhang mit visuellen Defiziten.
Mit Hörbüchern das Ohr trainieren Hörbücher sind im Trend. 
Wie wichtig Vorlesen für die Sprachentwicklung und die Entwicklung von Lesekompetenz ist, wurde oft betont.
Dennoch sind elektronische Geschichtenerzähler, wie der Kassettenrekorder oder der CD-Player nicht zu verachten

=Projekte=
 Bibliothek, Hochschule und Schulen Das "Lesenetz Baden-Württemberg" der Landesstiftung Baden-Württemberg eröffnete vielen Bibliotheken des Landes die Möglichkeit, neue Formen der Kooperation mit anderen Institutionen zu erproben. 
Durch individuelle Patenschaften zwischen Lehramtsstudierenden und Schülerinnen und Schülern sollen mehr Nachhaltigkeit erzielt und eine stärkere Bindung an die Bibliothek erreicht werden, um die Schülerinnen und Schüler zu "habituellen" Nutzern zu machen.
Die Studierenden trafen sich in der Regel drei Mal mit ihren Patenkindern in der Bibliothek, suchten mit ihnen Bücher aus, führten Lesegespräche über ihre (Lese-) Interessen und -gewohnheiten und über die gelesenen Bücher.
Kommunikation über Gelesenes ist für die Leseentwicklung unerlässlich und fruchtbar, sofern sie nicht das Verstehen kanalisiert und sanktioniert, wie es in der Schule oft der Fall ist.
Schülerinnen und Schüler</text>
    </summary>
    <summary id="66" user="10" number="1" length="2619">
      <text>Fachbeiträge zum Thema Lesen

=Einleitung=

=allgemeine Definitionen=

Für Analphabetismus gibt es eine Vielzahl an Definitionen und Abstufungen.
So spricht man von einem primären oder totalen Analphabetismus, wenn Menschen nie lesen und schreiben gelernt haben.
Seit den 70er Jahren ist darüber hinaus auch vom sekundären Analphabetismus die Rede.
Sekundärer Analphabetismus bedeutet: Die Fähigkeiten zum Lesen und Schreiben waren zwar einmal vorhanden, wurden aber wieder verlernt.
Von Semianalphabetismus spricht man, wenn Menschen zwar lesen, aber nicht schreiben können.
Die Haupterscheinungsform des Analphabetismus in Deutschland ist allerdings der "funktionale Analphabetismus".
Von funktionalem Analphabetismus betroffen sind Menschen, die trotz langjährigem Schulbesuch kaum lesen und schreiben können.
Manche funktionalen Analphabeten beherrschen zwar die Grundzüge des Lesens und Schreibens, erreichen jedoch längst nicht die gesellschaftlichen Mindestanforderungen an die Schriftsprache.
Oft bedeutet funktionaler Analphabetismus für die betroffenen Menschen, dass sie sozial ausgegrenzt werden und ihren Arbeitsplatz verlieren beziehungsweise erst gar keinen Zugang zum Arbeitsmarkt erhalten.
Typische Lebensläufe von Analphabeten sind oft Teufelskreisläufe.
Besonders Angehörige so genannter sozial schwacher Schichten sind vom Analphabetismus betroffen.
In den meisten Fällen von Analphabetismus handele es sich um Kinder, deren Eltern selbst Analphabeten sind beziehungsweise eine negative Lerngeschichte hinter sich haben und die aufgrund ihrer eigenen Schwierigkeiten keine solidarische Stütze für ihre Kinder sein können, so Füssenich.
Bereits in den ersten Schuljahren entwickeln die von Analphabetismus betroffenen Kinder Lernblockaden.
Diese Lernblockaden zeigen sich in Verhaltensauffälligkeiten, Motivationsproblemen und einem "Null-Bock-Verhalten".
Viele Jugendliche mit erheblichen Defiziten in den Kulturtechniken Rechnen und Lesen verlassen ohne Abschluss die Schule.
Diese Schulabbrecher sind auf dem Ausbildungsmarkt oft chancenlos.
Die Schrift ist ein Mittel der Strukturierung der Sprache und des Denkens.
Weil die Schrift ein Mittel der Strukturierung der Sprache und des Denkens ist, fehlt Analphabeten oft jenes organisierte Denken, das nötig ist, um das "Lernen zu lernen".
Als Vorbeugung für Analphabetismus gilt: Kinder im Vorschulalter in ihrer sprachlichen Kommunikation fördern.
Zu diesem kognitiven Verständnis beim Lesen kommen die emotionale Beteiligung und die Vorstellungsfähigkeit hinzu, die vor allem bei fiktionaler Literatur eine große Rolle spielen.

=wissenschaftliche Erkenntnisse=

Eine wichtige wissenschaftliche Erkenntnis der vergangenen Jahre sei gewesen, dass "die Hauptursache für die Schwierigkeiten beim Lesen- und Rechtschreibenlernen in einem subtilen Sprachdefizit liegt, genauer: in einem Defizit der phonologischen Verarbeitung zu sehen sei, so die Salzburger Sprachheilpädagogin Karin Landerl. 
In der Studie "Kognitive Defizite bei Leseschwäche" geht Karin Landerl von der Universität Salzburg der Frage nach, inwiefern und in welchen Bereichen der verbalen und nonverbalen kognitiven Verarbeitung Kinder mit schwacher Lesefähigkeit Defizite haben.


=Bedeutung von lesen=

Aus der lesebiographischen und psychoanalytischen Forschung wissen wir, dass Lesen in der Kindheit und Pubertät vor allem dem Lustgewinn oder der Phantasiebefriedigung dient.
Die Teilnahme am politischen und öffentlichen Leben, die umfassende Entwicklung der eigenen Person, der Wissenserwerb und die Kenntnis von anderen Welten sind durch die großen Defizite im Lesen und Schreiben kaum möglich.
Nicht gut lesen zu können bedeutet, tiefgreifende Lernprobleme zu bekommen.
Lesenlernen ist ein komplexer und mit keiner Schulstufe abgeschlossener Prozess, der für fast jedes Weiterlernen unverzichtbar ist.

=Pisastudie=

Seit ihrem Erscheinen Anfang Dezember 2001 hat die sogenannte PISA-Studie 2000 ("Programme for International Student Assessment 2000") eine heftige Debatte in der deutschen Bildungslandschaft ausgelöst.

Die PISA-Studie unterscheidet zwischen dem Lesen von Sach- und Gebrauchstexten und dem Lesen von "Literatur".
Laut PISA 2000 seien die Unterschiede zwischen Mädchen und Jungen besonders groß bei den sog. "kontinuierlichen Texten", also den reinen Schrifttexten, während sie bei den sog. "nicht-kontinuierlichen Texten" deutlich geringer ausfallen.
Die PISA-Studie hat belegt, dass Sprach-, Lese-, und Schreibkompetenz bei Mädchen und Jungen sehr unterschiedlich ausgeprägt sind.
In allen PISA-Teilnehmerstaaten erreichen Mädchen im Bereich Lesen signifikant höhere Testwerte als die Jungen.
Deutsche Schüler(innen) müssen sich, was die Bereiche Lesekompetenz sowie die mathematische und die naturwissenschaftliche Grundbildung betrifft, im internationalen Vergleich im Durchschnitt mit hinteren Rängen begnügen.
Unter Lesekompetenz versteht PISA die Fähigkeit, "geschriebene Texte unterschiedlicher Art in ihren Aussagen, ihren Absichten und ihrer formalen Struktur zu verstehen und in einen größeren Zusammenhang einordnen zu können, sowie in der Lage zu sein, Texte für verschiedene Zwecke, sachgerecht zu nutzen.
Die im PISA-Test erzielten Leistungen wurden fünf Kompetenzstufen zugeordnet.
Alle literaturpädagogischen Konzepte müssen der Tatsache Rechnung tragen, dass sich die literarische Erlebnisfähigkeit von Kindern an den frühen Erfahrungen mit auditiven und audiovisuellen Medien herausbildet und dass die von der PISA-Studie für Literatur im klassischen Sinne reklamierten Funktionen im heutigen Medienalltag vorrangig von anderen Medien übernommen werden.

=Unterschiede zwischen Mädchen und Jungen=

In Deutschland geben laut PISA 2000 fast jedes dritte Mädchen und mehr als die Hälfte aller Jungen an, dass sie in ihrer Freizeit überhaupt nicht lesen!
Eine Ersetzung oder Verdrängung von Printmedien durch Bildschirmmedien finde vor allem bei Jungen statt, während die Mädchen die neuen Medien eher ergänzend zu den 'alten' (Print-) Medien nutzen, so Prof. Christine Garbe.
Um die eher buchfernen Jungen fürs Lesen zu begeistern, ist es sinnvoll, eigens für Kinder und Jugendliche geschriebene, ihre Interessen in den Mittelpunkt rückende sachorientierte Texte verstärkt in den Unterricht zu integrieren.

Die unterschiedlichen Vorlieben von Mädchen und Jungen für die Kommunikationsmodi Schrift und Bild sind ein bislang vernachlässigtes Gebiet in der geschlechtsbewussten Förderung der Lesekompetenz.
Wenn Jungen und Männer lesen, dann scheinen sie eher an Fach- und Sachliteratur interessiert zu sein. Mädchen und Frauen greifen eher zum Roman.

Lesen die Jungen allerdings "nur" Sachbücher, sind sie nicht in der Lage, im Rahmen dieser Aktivität auch Fähigkeiten wie soziale Kompetenz oder Kommunikationsfähigkeit auszuprägen, so Leseexpertin Müller-Walde.
Darüber hinaus dürfen wir als gesicherten Befund ansehen, dass die Unterschiede zwischen Jungen und Mädchen bezüglich Lesequantität, Lesestoffen und Lesefreude bereits am Ende des Grundschulalters deutlich ausgeprägt sind.

=Lesekompetenz=

Das Programm zur Förderung der so genannten phonologischen Bewusstheit "Hören, lauschen, lernen" von Wolfgang Schneider soll Lese-Rechtschreib-Schwächen vorbeugen.
Unter phonologischer Bewusstheit wird allgemein der Einblick der Kinder in die gesprochene Sprache verstanden.
Der für die Studie von Andrea Bertschi-Kaufmann entwickelte "Leseindex" als Maß für Lesegewohnheiten zeigt eine kontinuierliche Abnahme der Leseintensität in den höheren Altersgruppen.
Auch wenn viele Kindertagesstätten und Grundschulen die Wichtigkeit, das Gehör beim Lesenlernen mit einzubeziehen erkannt haben, mangelt es bei vielen Grundschülerinnen und Grundschülern am "Hinhörenkönnen".
Der Würzburger Professor für pädagogische Psychologie Wolfgang Schneider hat aus der mangelnden Fähigkeit vieler Grundschülerinnen und Grundschülern am "Hinhörenkönnen" unter dem Titel "Hören, lauschen, lernen" ein Programm zur Förderung der so genannten phonologischen Bewusstheit entwickelt.
In Deutschland korreliert Lesekompetenz hoch mit Leselust.
Lesekompetenz erwirbt man in Deutschland quasi nur naturwüchsig dadurch, dass man außerhalb der Schule gerne und viel liest.
Im Gegensatz zum scheinbar "leichten Erlesen" von Film- oder Fernsehtexten, muss das Lesen geschriebener und gedruckter Texte von Kindern systematisch und kontinuierlich gelernt werden.
Lesekompetenz beinhaltet grundlegende kognitive Fähigkeiten, die für den Umgang mit allen Medien wichtig sind.
Kinder und Jugendliche, die sich eine umfassende Lesekompetenz aneignen, werden sich nicht nur in gedruckten Texten, sondern auch in den Hypertexten des Internets besser zurecht finden.
Falschlehner behauptet, die Fähigkeit des "Recodierens", also die Übertragung eines abstrakten Begriffes in eine bildliche Vorstellung und die Rückübersetzung in den Begriffskontext, sei eine Voraussetzung für das Textverständnis überhaupt.

=Pädagogik=

Die schulischen Angebote zum Lesenlernen und die individuelle Voraussetzungen sind nicht ausreichend aufeinander abgestimmt
Wer in der Schule lese- und rechtschreibschwach ist und bleibt, werde nach der Schulentlassung zu den funktionalen Analphabeten gehören, so Iris Füssenich, Professorin für Sprachbehindertenpädagogik der Pädagogischen Hochschule Ludwigsburg.
Auch viele der neuen Medien verlangen Lesefertigkeiten, sonst könnten sie nicht sinnvoll genutzt werden, so Aufenanger.
Vorlesen ist mit dem Hören von Hörspielen und Hörbüchern nicht zu ersetzen
Da gerade für die Jungen der lesefördernde Einfluss des Elternhauses immer geringer wird und die Angebote des Medienmarktes hier immer wirkungsvoller familiale Einflüsse ersetzen, muss sich die Schule darauf einstellen, dass sie in Zukunft viele Funktionen der primären literarischen Sozialisation gerade für die Jungen übernehmen muss.
Der Schweizer Medienexperte Heinz Bonfadelli verweist in seinen Studien zur "Wissenskluft" immer wieder auf den Zusammenhang zwischen Lesehäufigkeit und Medienkompetenz.
Bei Lese-Schreib-Lernprozessen, die für alle Lernbereiche und Fächer inszeniert werden können, kann das gesamte Ensemble technischer Medien inclusive Multimedia und Internet einbezogen werden.
Eine Umsetzung der Forderungen, Anforderungen an Lernen und Lehren in einer von medialer Vielfalt und Informationsfülle gekennzeichneten Umwelt zu berücksichtigen, kann im Rahmen von Lern- und Lehrprozessen erfolgen, bei denen Texte in unterschiedlicher medialer Form unter verschiedenen Fragestellungen bearbeitet werden müssen.
In Kindergarten und Schule treffen die Kinder überwiegend auf Frauen, weshalb die Auswahl des Lesestoffs möglicherweise mehr dem Geschmack von Mädchen als dem von Jungen entgegenkommt.
Nicht zu unterschätzen ist auch die Wirkung des - in Kindergärten und Grundschulen weiblichen - Rollenmodells.
Zwei Dinge erscheinen bei der Vermittlung einer besseren Lesekompetenz notwendig: Zum einen sei eine Öffnung der überwiegend weiblichen Lehrpersonen in Grundschulen, Bibliotheken und im Buchhandel für die Buchpräferenzen von Jungens notwendig, so Aufenanger.
Viele Lehrerinnen und Lehrer kennen die individuellen Einzelprobleme ihrer Schülerinnen und Schüler nicht hinreichend gut. In der PISA-Studie haben Lehrkräfte nur etwa 11 Prozent der Schülerinnen und Schüler, die bei den Aufgabenlösungen nicht einmal die Kompetenzstufe I erreichten, auch als "schlechte Leser" erkannt.

Den Eltern komme in der Medienerziehung eine prominente Rolle zu, so Aufenanger.
Lese- und Medienkompetenz sind eng miteinander verzahnt und müssen auch in didaktischer Hinsicht zusammengedacht werden.
Gegen Computer in Kindertagesstätten oder in jungen Familien sei aus Aufenangers Sicht nichts einzuwenden, wenn bestimmte Bedingungen gewahrt werden. 
Um auch den Neigungen von Jungen entgegenzukommen, könnten Lehrerinnen und Lehrer beim Umgang mit Texten im Unterricht beispielsweise Computer stärker zum Einsatz bringen.
Laut Aufenanger dürften beim Hinführen der Kinder und Jugendliche zum Lesen anspruchsvolle, aber zugleich kind- bzw. jugendorientierte Inhalte sinnvoll sein.
Deutschunterricht spielt für die Lese- und Verstehenskompetenz eine entscheidende Rolle.
Aber er kann die Leseförderung nicht allein wahrnehmen.
Leseförderung muss beim Lernen mit Texten auch in jeweils facheigener Zuständigkeit entwickelt werden.
Zum anderen sollte man die Jungen auch über andere Medien ansprechen, so Aufenanger.
Hätten die Kinder in ihrer Studie für ihre freien Lesestunden in der Schule neben Büchern auch elektronische Medien zur Auswahl, wären die geschlechtsspezifischen Differenzen deutlich geringer ausgeprägt, so Andrea Bertschi-Kaufmann.

=reziprokes Lernen=

Mit dem "reziproken Lernen" bietet sich ein Verfahren an, mit dem leseschwache Kinder und Jugendliche unterstützt werden können.
Schülerinnen und Schüler übernehmen in Gruppen mit 4 bis 7 Mitgliedern beim Gespräch über einen Sachtext - einander abwechselnd - zwei unterschiedliche Rollen: Als Gruppenleiterinnen bzw. -leiter fordern sie die Anwendung einer weitgehend festen Sequenz von Strategien, die das Gespräch strukturieren; als lernende Gruppenmitglieder wenden sie diese selbst an.




=mädchen jungen=

Dafür, dass vor allem Jungen von Leseschwäche betroffen sind, gebe es viele Ursachen, so Prof. Dr. Christine Garbe.
Dass vor allem Jungen von Leseschwäche betroffen sind, sei ein komplexes Phänomen, das man nicht monokausal erklären kann, so Christine Garbe.
Laut Christine Garbe behaupten manche Gehirnforscher und Evolutionsbiologen zum Beispiel, dass ´männliche´ und ´weibliche´ Gehirne verschieden organisiert seien, bei weiblichen Gehirnen die Sprachkompetenz, Sozialkompetenz und Emotionalität stärker ausgeprägt seien und darum die Mädchen besser lesen (und schreiben) als die Jungen.
Die PISA-Studie 2000 habe festgestellt, dass die Jungen in punkto Lesekompetenz in allen untersuchten Ländern deutlich schlechter abschneiden als die Mädchen, so Christine Garbe.
PISA habe die Daten aber noch genauer ausgewertet und festgestellt, dass die Jungen, die viel und gern lesen, genau so gut lesen wie die entsprechenden Mädchen, so Christine Garbe.
Dass Jungen, die viel und gerne lesen, genauso gut lesen wie die entsprechenden Mädchen, spreche gegen genetische Erklärungen; es spreche dafür, dass die Kompetenzunterschiede vor allem daher rühren, dass die Jungen weniger und weniger gern lesen als die Mädchen, so Christine Garbe.
Dafür, dass Jungen weniger lesen als die Mädchen, kommen Christine Garbes Erachtens vor allem zwei Gründe in Betracht: Erstens liege die gesamte literale und literarische Frühförderung von Kindern bis zum 10. oder 11. Lebensjahr heutzutage weitgehend in den Händen von Frauen.
Zugleich lassen sich auch in der zeitgenössischen Kinder- und Jugendliteratur, mindestens in derjenigen, die von Müttern, Erzieherinnen und Lehrerinnen an die Kinder herangetragen wird, wenig attraktiver Lesestoff für Jungen entdecken. Das potenziere das Problem, so Christine Garbe.
Der zweite Grund für Leseunlust der Jungen liege in der "Medienkonkurrenz", so Christine Garbe.
Der Bildschirm ersetze für viele Jungen das Buch, weil er für sie attraktivere Angebote bereithält, so Christine Garbe.


Auch im Kindergartenalter scheinen sich die Jungs schon eher von Bilderbüchern angezogen zu fühlen.
Die Intensität, mit der sich Jungs wie Mädchen mit Büchern beschäftigen, ist bis in die Grundschuljahre hinein gleich.
Erst nach der Grundschulzeit lesen Jungen weniger als Mädchen.
Bei Zeitschriften besteht diese Geschlechterdifferenz in der Lesequantität nicht.
Da Mädchen offensichtlich zu erzählender Literatur einen besseren Zugang haben als Jungen und der Deutschunterricht auf erzählende Literatur ausgerichtet ist, erhalten Jungen zu wenig Anregungen für Bücher, die sie interessieren könnten.
Experten der Leseforschung vermuten, dass der bessere Zugang von Mädchen zu erzählender Literatur auch in Verbindung steht mit den in der verfügbaren Literatur angebotenen Themen und dem für Jungen mangelnden Identifikationspotenzial der Figuren.
Die Tätigkeit des Lesens an sich und des Lesens von Romanen wird insbesondere von vielen Jungen als "weiblich" empfunden.
Bei der Auswahl der Literatur gilt "gut ist, was gewünscht wird" und nicht, was Mütter und Lehrerinnen für "gut" erachten, was aber viel zu oft an der Welt von Jungen vorbeiläuft.
Je anspruchsvoller die Aufgaben zur Lesekompetenz in der PISA-Studie, desto größer der Abstand zwischen Mädchen und Jungen.
Beim Vergleich der Leseleistungen von Jungen und Mädchen, die ein ähnlich großes Interesse am Lesen aufweisen, reduzieren sich die Unterschiede in der Lesekompetenz ganz erheblich; nimmt man noch verschiedene Indikatoren für Lesefreude hinzu, dann verschwindet der Einfluss des Geschlechts auf die Leseleistung fast völlig.
Ihren Einstellungen zum Lesen entsprechend, unterscheiden sich Jungen und Mädchen in PISA 2000 auch deutlich im Hinblick auf die Zeit, die sie täglich mit Lesen verbringen.
Es wurde festgestellt, dass auch in der Lesegeschwindigkeit ein signifikanter Geschlechterunterschied besteht - auch hier zeigten die Mädchen sich deutlich überlegen!
Interessanterweise ist dieser Mediationseffekt der Motivation für die Lesekompetenz bei den Mathematikleistungen in der PISA-Studie deutlich weniger ausgeprägt
Eine "Leseförderung für Jungen" müsse insbesondere "an der Lesemotivation und an den Leseaktivitäten ansetzen", so Stanat und Kunter.  
Unklar sei allerdings, wann der Geschlechterunterschied in der Lesemotivation einsetze, so Stanat und Kunter. 
Alle empirischen Untersuchungen der letzten Jahrzehnte zum Leseverhalten, die der Variable "Geschlecht" Aufmerksamkeit gewidmet haben, kommen zu dem Ergebnis, dass die Geschlechtsunterschiede beim Lesen in drei Dimensionen beträchtlich sind.
Die erste Dimension der Geschlechterunterschiede beim Lesen betrifft die Lesequantität oder -intensität.
Die zweite Dimension der Geschlechterunterschiede beim Lesen betrifft die Lesestoffe und Leseweisen.
Die dritte Dimension der Geschlechterunterschiede beim Lesen umfasst die Lesefreude oder Leseneigung.
Ein wichtiger Indikator für Lesemotivation bei Grundschülern ist der "Spaß am Deutschunterricht".
Mädchen finden schneller zum Buch, sie nutzen es häufiger und wählen dabei insgesamt früher als die Jungen auch anspruchsvolle Lesestoffe, so Andrea Bertschi-Kaufmann.
Das Geschlecht einerseits und die Bildung andererseits entscheiden zu einem großen Teil darüber, ob gewohnheitsmäßig eher viel oder eher wenig gelesen wird, so Harmgarth 1997.

=Phasen im Leseverhalten=
Der erste Einbruch der Lesequantität erfolgt zwischen dem 8. und 10. Lebensjahr.
Der zweite und vielleicht gravierendere Leseknick erfolgt zwischen dem 11. und 13. Lebensjahr.
Wurde allerdings in den lesefreudigeren Lebensphasen das Lesen mit Genuss in Verbindung gebracht, können Heranwachsende von derartig einschneidender Leseunlust während des "Leseknicks" zumindest weniger stark betroffen sein.
Nach Schultypen aufgeschlüsselt zeige sich, dass besonders die Haupt- und Realschule vom Rückgang der Leseintensität während der Pubertät betroffen sind, so Harmgarth 1997.
Damit eine lebensgeschichtlich stabile Lesemotivation aufgebaut wird, muss das Lesen in der Kindheit, also in dem Zeitraum zwischen 8 und 12/13 Jahren ( nach dem Erwerb der Lesefertigkeit in den ersten beiden Grundschulklassen und vor dem beinahe unvermeidlichen "Leseknick" in der Pubertät), als eine lustgewährende Praxis erlebt werden.
Pubertärer Leseknick betrifft mehr die Jungen.




=was die Gesellschaft braucht=
Die Gesellschaft brauche (vor-)lesende Väter, Erzieher und Lehrer in den Grundschulen, so Christine Garbe.
Ferner sei wichtig, dass die Schulen insgesamt der Leseförderung einen viel größeren Stellenwert geben als bislang, und zwar in allen Klassenstufen und allen Schulfächern, so Christine Garbe.
Man müsse heutzutage das Lesen mit anderen Medien verbinden, so Christine Garbe.</text>
    </summary>
    <summary id="24" user="11" number="1" length="993">
      <text>Seit ihrem Erscheinen Anfang Dezember 2001 hat die sogenannte PISA-Studie 2000 ("Programme for International Student Assessment 2000") eine heftige Debatte in der deutschen Bildungslandschaft ausgelöst.
Mit der Lesekompetenz greift die PISA-Studie eine kulturelle Schlüsselqualifikation auf, die ein ganzes Bündel an Fähigkeiten, Kenntnissen, Strategien und Techniken meint.
Dort haben Lehrkräfte nur etwa 11 Prozent der Schülerinnen und Schüler, die bei den Aufgabenlösungen nicht einmal die Kompetenzstufe I erreichten, auch als "schlechte Leser" erkannt.
Deutsche Schüler(innen) müssen sich, was die Lesekompetenz sowie die mathematische und die naturwissenschaftliche betrifft, im internationalen Vergleich im Durchschnitt mit hinteren Rängen begnügen. Im Sinn integrativer Medienpädagogik geht die PISA Studie davon aus, dass Lesekompetenz im weiterem Sinne nicht nur den verstehenden Umgang mit schriftsprachlichen Texten, sondern auch mit medialen Texten aller Art meint.
Sie unterscheidet so zwischen dem Lesen von Sach- und Gebrauchstexten, das der Wissensanreicherung dient, und dem Lesen von Literatur, das Möglichkeiten der Lebensbewältigung, des ästhetischen Erlebens, der Befriedigung von Unterhaltungsbedürfnissen und der Persönlichkeitsentfaltung bietet.
Auch legte die PISA-Studie mit der Aufnahme von Bild, Tonsignal und Text in einen Gesamtzusammenhang des Textbegriffs nahe, das schulische Spektrum an Textsorten konsequenter als bisher durch nicht-lineare Texte zu erweitern.
Das Wissen um so genannte Elaborationsstrategien (also Anreichern, Ergänzen, Klären, Beziehungen herstellen zu eigenen Erfahrungen, Schlussfolgerungen ziehen, Verbindungen zwischen Textteilen und zwischen Text und Wirklichkeit herstellen) und natürlich die Fähigkeit sie anzuwenden, erwies sich in der PISA-Studie als ein wesentlicher Faktor für Lesekompetenz.n Auch mit dem reziproken Lernen, dem wechselseitigen Lesenlehren und -lernen, bei dem Schülerinnen und Schüler zwischen der Rolle des Lehrenden und der Rolle des Lernenden hin und her wechseln, bietet sich ein Verfahren an, mit dem nicht nur leseschwache Kinder und Jugendliche unterstützt werden können. Das an Entwicklungen und Geschichten interessiertes Lesen ist eher kontinuierlich und an gesamten Texten orientiert, das an Informationen orientierte Lesen ist eher selektiv und punktuell.
Der Leser kann solche Komponenten des Verstehens wie das Vergleichen von Wissen mit Vor-Wissen als die Chance aufgreifen, beim Lernen mit Texten das Denken beweglich zu machen.
80 Prozent der Schüler mit Lese- und Rechtschreibschwäche sind männliche Jugendliche. Experten der Leseforschung vermuten, dass die Tatsache, dass Jungs sich mit dem Lesen so schwer tun auch in Verbindung steht mit den in der verfügbaren Literatur angebotenen Themen und dem für Jungen mangelnden Identifikationspotenzial der Figuren. Manche Gehirnforscher und Evolutionsbiologen behaupten, dass ´männliche´ und ´weibliche´ Gehirne verschieden organisiert sind. Weniger als ein Drittel der Jungen sagen am Ende ihrer Grundschulzeit, dass der Deutschunterricht ihnen Spaß mache.
In Mathematik lassen sich Leistungsvorteile für die Jungen feststellen, diese sind jedoch deutlich kleiner.
So ist in der Mehrzahl der PISA-Teilnehmerstaaten die Einstellung von Jungen zum Lesen deutlich negativer als die der Mädchen.
Im Vergleich zu Mädchen bereitet es Jungen deutlich größere Schwierigkeiten, Texte und ihre Merkmale kritisch zu reflektieren und zu bewerten. Wenn Jungen und Männer lesen, dann scheinen sie eher an Fach- und Sachliteratur interessiert zu sein.
Allgemein stehen Mädchen den schriftlich dominierten Medium näher und männliche Jugendliche den visuell dominierten Bildschirmmedien.
Die Unterschiede zwischen Mädchen und Jungen sind besonders groß bei den sog. kontinuierlichen Texten , also den reinen Schrifttexten.
Auch in der Lesegeschwindigkeit besteht ein signifikanter Geschlechterunterschied.Ansätze in der Forschung bezüglich der Leseförderung von Jungen gibt es zum Beispiel darin, dass in den letzten Jahren immer mehr öffentliche und private Initiativen entstehen, die gezielt Leselust und Lesefähigkeit von Jungen fördern.
Auch sollen Lehrer die Interessen von Jungen in der Schule.  
Wir [Deutschland] haben es mit einer umfassenden "Feminisierung der Erziehung" zu tun.
Lesen und Verstehen ist Interaktion zwischen den Lesenden und einem Text, bei der es zu einer Wechselwirkung zwischen den Informationen des Textes und unserem Wissen und Denken kommt.
Lesekompetenz beinhaltet grundlegende kognitive Fähigkeiten, die für den Umgang mit allen Medien wichtig sind.
Schriftsprachlichkeit im Internet erhält ein neues Gesicht und fordert umso mehr die durch das Lesen trainierten kognitiven Übersetzungsleistungen.
Der Interessenfaktor hat einen Erklärungswert beim Lesen, kaum aber in der Mathematik.
Allgemein wird das lustvolle Lesen früherer Generationen von Kindern zunehmend ersetzt durch das lustvolle Nutzen von Radio, Fernsehen, Computer und Gameboy.
Der erste Einbruch der Leseintensität erfolgt zwischen dem 8. und 10. Lebensjahr und bestätigt somit die Befunde von Hurrelmann, Richter und Bertschi-Kaufmann; der zweite und vielleicht gravierendere zwischen dem 11. und 13. Lebensjahr, also mit dem Übergang von der Kindheit zur Pubertät.
Eine wichtige steuernde Komponente unserer Bemühungen um den Aufbau von Bedeutungen ist das Leseziel.
Die Hauptursache für die Schwierigkeiten mancher Menschen beim Lesen- und Rechtschreibenlernen liegt in einem subtilen Sprachdefizit, genauer in einem Defizit der phonologischen Verarbeitung zu sehen ist, so die Salzburger Sprachheilpädagogin Karin Landerl.
Neben Schwierigkeiten, den lautlichen Aufbau von Sprache zu erfassen und sie, gut strukturiert, phonologisch im mentalen Wortlexikon zu speichern verbalen Faktoren als Ursache für Leseschwäche untersuchen Wissenschaftler auch den möglichen Zusammenhang mit visuellen Defiziten. 
Sie Medienerziehung liegt schon im früh beginnenden Vorlesen, im Gespräch über die Buchlektüre, in Anregungen für Bücher, die mit den anderen Vorlieben und Hobbys der Kinder zusammenhängen. Der Medienwissenschaftler Cristoph Klimmt vom Institut für Journalistik und Kommunikationsforschung in Hannover befürwortet so den Einsatz von Hörspielen für den Spracherwerb besonders bei Vorschulkindern.
Auch kann das individuelle Gespräch mit einem Lesepaten helfen, Verstehen zu kanalisieren und sanktionieren. Es ist offener, ist am Leser und seiner Verarbeitung interessiert. Im Gegensatz hierzu trägt die Schule nicht viel zur Steigerung der Lesemotivation bei bzw. ist sogar manchmal kontraproduktiv.
Viele Kinder und Jugendliche sind vom Analphabetismus betroffen.
Für Analphabetismus gibt es eine Vielzahl an Definitionen und Abstufungen. So spricht man von einem primären oder totalen Analphabetismus, wenn Menschen nie lesen und schreiben gelernt haben. Von Semianalphabetismus spricht man, wenn Menschen zwar lesen, aber nicht schreiben können. Funktionale Analphabeten erkennen zwar Buchstaben und sind oft in der Lage ihren Namen und einige Worte zu schreiben, jedoch verstehen sie den Sinn eines etwas längeren Textes nicht oder nur mit unangemessenen Zeitaufwand.
Die Teilnahme am politischen und öffentlichen Leben, die umfassende Entwicklung der eigenen Person, der Wissenserwerb und die Kenntnis von anderen Welten sind durch die großen Defizite im Lesen und Schreiben kaum möglich.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="10">
    <title>Verkürztes Abitur - G8 oder G9</title>
    <summary id="26" user="8" number="1" length="300">
      <text>Verküztes Abitur - G8 der G9

Wer auf das Gymasium geht, kann nach 12 Schuljahren das Abitur erwerben.Trotz erneut entflammter Diskussion aufgrund von geplanten Nachbesserungen der Kulturminister beim "Turbo-Abitur", ist in fast allen Bundesländern die Verkürzung der Schulzeit auf dem Gymnasium auf acht Jahre beschlossene Sache. In ihren jüngsten Beschlüssen rücken die Kultusminister von G8 nicht ab. Ihr Ziel ist es, dass die Absolventen der Gymnasien jünger in das Berufsleben einsteigen können als bisher. 

Horst Weishaupt ist der Meinung, dass die Schüler durch G8 in den letzten Schuljahren weniger jobben und sich dadurch mehr auf ihr Abitur konzentrieren können. Laut ihm ist es belegt, dass das 13. Schuljahr bisher nicht wirklich viel gebracht hat, da sich die Leistungen der Schüler in Mathematik und den Fremdsprachen im letzten Schuljahr nicht mehr bedeutsam gesteigert hätten. Auch konnte nach Untersuchung in Thüringen nicht festgestellt werden, dass die Freizeitaktivitäten der Mittelstufenschüler aufgrund von G8 gelitten hätten. 

Schulsenator Ties Rabe hatte Hamburgs Bürgerinnen und Bürger aufgerufen, ihre Meinung zu G8/G9 zu äußern. Mit 85 Prozent sind vor allem aktive Eltern, Schüler und Schulgremien gegen G9 an den Gymnasien. Andererseits ist seit der Einführung von G8 z.B in Niedersachsen aus Kreisen der Lehrkräfte, Eltern und Schülerinnen und Schüler immer zu vernehmen gewesen, das der Stress zugenommen habe. Kultusministerin Heiligenstadt hat deswegen ein Konzept vorgelegt, wonach in Niedersachsen ein modernes Abitur nach 13 Jahren wieder eingeführt werden soll, bei dem die Kerncurricula aber nicht ausgeweitet werden. 

Weishaupt befürwortet es, neben dem achtjährigen Gymnasium auch das neunjährige anzubieten, solange man nicht grundsätzlich am G8 rüttelt. Durch die Stärkung der Wahlfreiheit zwischen G8 und G9 an den kooperativen Gesamtschulen und Gymnasien von den hessischen Regierungsparteien CDU und BÜNDNIS )/DIE GRÜNEN soll in diesem Zusammenhang das schulische Angebot noch besser auf die Bedürfnisse der Schülerinnen und Schüler abgestimmt werden können.</text>
    </summary>
    <summary id="67" user="10" number="1" length="1082">
      <text>Verkürztes Abitur - G8 oder G9

=Einleitung=

=Horst Weishaupt=
Das Problem, in Bayern ein Zwei-Klassen-Abi zu bekommen, bei dem es die guten Akademikerkinder in 8, der Rest in 9 Jahren schaffe, sieht Horst Weishaupt nicht.
Wer seinem Kind neben der Schule mehr Zeit für Hobbys lassen möchte, solle die Möglichkeit dazu haben, so Horst Weishaupt.
Durch G8 schließen Gymnasiasten in Bayern in der Regel mit ihrer Volljährigkeit die Schule ab, beides passe zusammen, so Weishaupt.
Laut Horst Weishaupt spreche nichts dafür, wieder zum neunjährigen Gymnasium zu wechseln.
Man habe beobachtet, dass die Schüler durch G8 in den letzten Schuljahren weniger jobben und sich mehr auf ihr Abitur konzentrieren.
Es könne auch gut sein, dass leistungsfähige Schüler das achtjährige Abitur leisten, um zum Beispiel Zeit für ein Auslandsjahr zu haben.
Laut Horst Weishaupt habe man in einer Untersuchung in Thüringen nicht feststellen können, dass die Freizeitaktivitäten der Mittelstufenschüler unter der höheren Stundenzahl gelitten hätten.
Es sei gut belegt, dass das 13. Schuljahr den Gymnasiasten bisher nicht wirklich viel gebracht hat.

Rational gebe es keine Argumente gegen G8.
Rational gebe es aber auch keine für G8, entgegnet die taz.

=allgemein=
Eltern, Lehrer und Schüler formieren sich in Bündnissen gegen G8 und haben sich jetzt sogar zu einer bundesweiten Bewegung zusammengeschlossen.
Auch in anderen Bundesländern gerät G8 ins Wanken.
Bundeselternrat will Turbo-Abi nur an Ganztags-Gymnasien.




=Brandenburg=
Der Schülerjahrgang im Land Brandenburg, der im Schuljahr 2008/2009 die neunte Klasse erreiche, hatte als erster Jahrgang das Abitur bereits nach 12 (statt bisher 13) Jahren ablegen können.

=Hamburg und Ties Rabe=
Laut Schulsenator Ties Rabe haben 58 Prozent aller Einsendungen und sogar 85 Prozent der schulischen Gremien in Hamburg sich klar für die Beibehaltung des Abiturs nach acht Jahren am Gymnasium (G8) ausgesprochen.
58 Prozent aller Einsendungen und sogar 85 Prozent der schulischen Gremien wünschen sich Ruhe an den Gymnasien und lehnen eine Rückkehr zu G9 in Hamburg mit übergroßer Mehrheit ab so Schulsenator Ties Rabe.
In der Umfrage des Hamburger Schulsenators für G8 in Hamburg sprachen sich laut Rabe von 408 Einsender (58%), für G9 262 Einsender (37%) und für G8 und G9 an einer Schule 13 Einsender (2%) aus.
23 Einsender gaben laut Schulsenator Ties Rabe kein eindeutiges Votum ab und 2 Einsendungen waren ungültig, da es sich um Doppelungen handelte.
Von 93 Stellungnahmen von schulischen Gremien von Grundschulen, Stadtteilschulen und Gymnasien, darunter Schulkonferenzen, Elternräte, Kreiselternräte, Lehrerkollegien, Schulleiterkonferenzen und Kammern, sprachen sich laut Schulsenator Ties Rabe 79 für G8 aus (85%), 5 für G9 (5%) und 9 blieben ohne Votum (10%).
Im Einzelnen waren unter den 93 Stellungnahmen 25 Schulkonferenzbeschlüsse aus Stadtteilschulen, die alle für die Beibehaltung der jetzigen Struktur plädierten sowie 13 Schulkonferenzbeschlüsse aus Grundschulen, von denen 9 gegen und 3 für die Einführung von G9 an den Gymnasien in Hamburg plädierten, eine vermied ein klares Votum, so Schulsenator Ties Rabe.
Die Mehrheit der Einsender wünsche sich einen Schulfrieden und keine neue Schulreform an den Hamburger Gymnasien, so Schulsenator Ties Rabe.
Die eigentlich Betroffenen seien besonders klar und eindeutig mit ihrer Ablehnung gegen die Rückkehr zu G9, so Schulsenator Ties Rabe.
Die Abneigung gegen G9 gelte laut Rabe vor allem für die aktiven Eltern, Schüler und Schulgremien die zu 85% gegen G9 an den Hamburger Gymnasien sind.
Auch die anderen Einsendungen seien gegen die Wiedereinführung von G9 an den Hamburger Gymnasien, doch hier liegen Gegner und Befürworter etwas näher zusammen (329 (56%) zu 257 (44%), so Rabe.
Die Zustimmung für das jetzige G8-Abitur sei bei den direkt Betroffenen größer als bei denen, die gar nicht mehr zur Schule gehen oder mit der Schule nur noch wenig zu tun haben, so Schulsenator Ties Rabe.
Zuvor waren bereits die Schulkonferenzen der Hamburger Gymnasien befragt worden.
Das Meinungsbild der Schulkonferenzen der Hamburger Gymnasien war sehr eindeutig ausgefallen: 87 Prozent der Gymnasien hatten sich gegen Rückkehr zu G9 ausgesprochen, nur 11 Prozent dafür.
Parallel zu den Entscheidungen der Gymnasial-Schulkonferenzen in Hamburg hatten viele weitere schulische Gremien und Verbände die Frage aufgegriffen und sich positioniert.
Unter anderem lehnten Hamburgs Elternkammer, Hamburgs Schülerkammer und Hamburgs Lehrerkammer sowie der Landesschulbeirat und beide Lehrergewerkschaften eine Rückkehr zu G9 an den Gymnasien ab.
In einer Expertenanhörung im Schulausschuss der Bürgerschaft sprachen sich alle geladenen Experten für eine Beibehaltung des G8 an Hamburgs Gymnasien aus, da G9 bereits flächendeckend an den Stadtteilschulen angeboten wird.
Zuletzt hatte sich auch die Konferenz der Schulleitungen der Stadtteilschulen dafür ausgesprochen den Schulfrieden einzuhalten und das Wahlangebot zwischen G8 an Gymnasien und G9 an Stadtteilschulen beizubehalten.

=Hessen=
Hessen hat die Wahlfreiheit für Schulen zwischen G8 und G9 eingeführt.
Die hessischen Regierungsparteien CDU und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN haben in ihrem Koalitionsvertrag festgelegt, dass sie die Wahlfreiheit der Schulen zwischen G8 und G9 an den kooperativen Gesamtschulen und den Gymnasien weiter stärken wollen.
=Thüringen=
Das Thüringer Gymnasium umfasst die Klassenstufen 5 bis 12


=Baden-Württemberg=
In Baden-Württemberg sind über 40 Modell-Gymnasien wieder auf G9 umgestellt worden.

=Niedersachsen=
Als erstes deutsches Bundesland kehrt Niedersachsen zum gymnasialen Abitur nach 13 Jahren zurück.
Kultusministerin Frauke Heiligenstadt werde in Niedersachsen ein modernes Abitur nach 13 Jahren einführen, das sowohl Schülerinnen und Schüler als auch Lehrkräfte entlastet und das mehr Möglichkeiten zur Förderung bietet, so sie selbst.
Seit der Einführung des Abiturs nach zwölf Jahren sei aus Kreisen der Lehrkräfte, Eltern und Schülerinnen und Schüler immer wieder zu vernehmen gewesen, der Stress insbesondere an der gymnasialen Oberstufe habe zugenommen.
Auf der Basis des Abschlussberichtes der Expertinnen und Experten hat Kultusministerin Heiligenstadt am 19. März 2014 ein Konzept vorgelegt, wonach in Niedersachsen ein modernes und zeitgemäßes Abitur nach 13 Jahren eingeführt werden soll.
Das Abitur nach zwölf Jahren wurde in Niedersachsen überhastet eingeführt und hat nicht nur an den Schulen zu vielen Problemen geführt, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Gymnasien und nach Schulzweigen gegliederte KGSen in Niedersachsen sollen künftig generell die Möglichkeit eines Abiturs nach 13 Jahren bieten, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Leistungsstarke Schülerinnen und Schüler sollen individuell die Schulzeit verkürzen können, indem sie ein Jahr überspringen, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Die Umstellung auf G9 beginne in Niedersachsen mit dem Schuljahr 2015/2016, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Anforderungen in der Oberstufe und der Abiturprüfung, die die Vorgängerregierung in Niedersachsen verschärft hat, würden so schnell wie möglich korrigiert, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Die aktuelle Regierung Niedersachsens werde deutliche Entlastungen umsetzen, beispielsweise in Hinblick auf die Anzahl der Klausuren und der verpflichtenden Kurse in der Qualifikationsphase, so Kultusministerin Frauke Heiligenstadt.
Niedersachsen steuere um auf ein Abitur nach 13 Jahren und strecke damit die Schulzeit, aber die Kerncurricula würden nicht ausgeweitet.
Künftig gebe Niedersachsen Schülerinnen und Schülern mehr Zeit zum Lernen und zum Leben.</text>
    </summary>
    <summary id="25" user="11" number="1" length="412">
      <text>Verkürztes Abitur - G8 oder G9

In fast allen Bundesländern die Verkürzung der Schulzeit auf dem Gymnasium auf acht Jahre beschlossene Sache.
Das Gymnasium vermittelt eine vertiefte allgemeine Bildung, die für ein Hochschulstudium vorausgesetzt wird oder auf eine sonstige berufliche Ausbildung vorbereitet.
Viele Gymnasien haben pädagogische Schwerpunkte, z. B. in naturwissenschaftlicher, musischer, sportlicher und sprachlicher Hinsicht. Am Gymnasium ist die Versetzung in die nächsthöhere Klasse von den Leistungen der Schüler abhängig. 
Der erste Weg zum Abitur im Land Brandenburg beginnt mit dem Eintritt in das Gymnasium, in Brandenburg im Regelfall nach sechs Schulbesuchsjahren, in die Jahrgangsstufe 7. Der zweite zum Abitur kann am Ende der Jahrgangsstufe 10 eingeschlagen werden, wenn dazu an Oberschulen bzw. Gesamtschulen die entsprechende Berechtigungzum Besuch der gymnasialen Oberstufe erworben worden wurde. Das bayerische Gymnasium zum Beispiel hat einen Stoffumfang von acht Jahren.
Kürzungen gibt es in insgesamt 11 von 25 Fachlehrplänen – mit einem Schwerpunkt in der Oberstufe.
Die taz hat beobachtet, dass die Schüler durch G8 in den letzten Schuljahren weniger jobben und sich mehr auf ihr Abitur konzentrieren.In Bayern sind jetzt fast vier Prozent der Abiturienten durchgefallen.
Unter den 708 Einsendungen der Menschen, die der Aufforderung nachkamen, ihre Meinung zu G8/G9 zu äußern waren 93 Stellungnahmen von schulischen Gremien von Grundschulen, Stadtteilschulen und Gymnasien, darunter Schulkonferenzen, Elternräte, Kreiselternräte, Lehrerkollegien, Schulleiterkonferenzen und Kammern.
Aktiven Eltern, Schüler und Schulgremien sind zu 85% gegen G9 an den Gymnasien.
Als erstes deutsches Bundesland kehrt nun Niedersachsen zum gymnasialen Abitur nach 13 Jahren zurück. Laut Kultusministerin Heiligenstadt solle in Niedersachsen ein modernes und zeitgemäßes Abitur nach 13 Jahren eingeführt werden. Das Land Niedersachsen geht jedoch nicht zurück zu den alten Lehrplänen, die vor zehn Jahren gegolten haben. Kultusministerin Frauke Heiligenstadt beschreibt, dass das Abitur nach zwölf Jahren in Niedersachsen überhastet eingeführt worden wäre und nicht nur an den Schulen zu vielen Problemen geführt habe.
Laut Horst Weishaupt dürften Schüler, wenn sie wollten, auch in Bayern bald wieder länger zur Schule gehen bis zum Abitur. An 44 Modellschulen können Schülerinnen und Schüler im Rahmen eines Schulversuchs das Abitur nach neun statt nach acht Jahren erwerben.Die Schulen können das Angebot des Schulversuchs jeweils sieben Jahre lang aufrechterhalten.
Die hessischen Regierungsparteien CDU und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN haben in ihrem Koalitionsvertrag festgelegt, dass sie die Wahlfreiheit der Schulen zwischen G8 und G9 an den kooperativen Gesamtschulen und den Gymnasien weiter stärken wollen. Hessen hat inzwischen die Wahlfreiheit für Schulen zwischen G8 und G9 eingeführt. In Baden-Württemberg sind über 40 Modell-Gymnasien wieder auf G9 umgestellt worden.</text>
    </summary>
  </topic>

  <topic id="11">
    <title>Rechtsextremismus-Antisemitismus-Rassismus</title>
    <summary id="29" user="8" number="1" length="335">
      <text>Rechtsextremismus-Antisemitismus-Rassismus


An dem Thema "PEGIDA" kommt in den letzten Wochen und Monaten niemand vorbei.
In Dresden schafft es diese Bewegung Tausende von Menschen auf die Straße zu bringen. In diesem Zusammenhang lassen auch Gewalt an Schulen sowie extremistische und fremdenfeindliche Übergriffe nach einer Bekämpfung rufen.

Rassistische Lehren besagen, dass die Weltbevölkerung von Natur aus in verschiedene "Rassen" unterteilt sei und das diese "natürliche Kategorisierung" unumstößlich sei. Unter Rechtsextremismus werden in diesem Zusammenhang Bestrebungen verstanden, die sich gegen die im Grundgesetz konkretisierte fundamentale Gleichheit der Menschen richten. Bestandteil aller dieser Bestrebungen ist Antisemitismus. Das rechtsextremistische Weltbild ist geprägt von einer Überbewertung ethnischer Zugehörigkeit, aus der u.a. Fremdenfeindlichkeit resultiert. Dabei herrscht die Auffassung vor, die Zugehörigkeit zu einer Ethnie, Nation oder „Rasse“ bestimme den Wert eines Menschen. Menschenrechtsorganisationen, Politiker, Parteien, Verbände und Vereine auf der ganzen Welt setzen sich aktiv gegen Rassismus ein. 

Viele KollegInnen an Schulen sind der Meinung, dass man gegen Rassismus eigentlich viel mehr machen müsste, aber in ihren Seminaren es einfach kein Platz mehr für noch ein Thema gäbe. Die Pädagogen sind sich weitgehend einig, dass es sinnvoller ist, für als gegen etwas zu erziehen. Die Grundlegende Idee ist, dass demokratische Tugenden durch die Vermittlung von Sozial- und Handlungskompetenz erlangt werden. Für die Lehrerin oder den Lehrer heißt das, Vorurteile aufzugreifen und die Gefahr, die von rechter Präsenz ausgeht, mit den Lernenden zu thematisieren. Das Thema Rechtsextremismus kann fächerübergreifend oder in den einzelnen Unterrichtsfächern an Schulen behandelt werden. 

Der Autor erwähnt, dass zu seiner großen Freude, der 2008 herausgegebene zweite Nachdruck des 2003 neu aufgelegten Baustein zur nicht-rassistischen Bildungsarbeit auf großes Interesse stieß. Der Baustein lädt mit 450 Seiten zum Stöbern und Suchen in Aktivitäten, Arbeitspapieren und Hintergrundmaterialien ein. Er unterstützt das Erkennen von Diskriminierung, stärkt für die interkulturelle Gleichstellungspolitik im Alltag und will einen Beitrag dazu leisten, dass Menschen ohne Angst verschieden sein können. Im Baustein findet man nicht zuletzt Vorschläge und Materialien für ein antirassistisches Mainstreaming. Das Material will Hilfestellung dafür leisten, Rassismus nicht zu reproduzieren, sondern zu reflektieren und abzubauen.</text>
    </summary>
    <summary id="28" user="10" number="1" length="458">
      <text>Rechtsextremismus-Antisemitismus-Rassismus

=Einleitung=
Für die einen stecken hinter PEDIGA Rechtsextremisten und für andere ist es die breite Mittelschicht, die Montag für Montag demonstriert.

=Rassismus=
Unter dem Begriff Rassismus sind Ideologien und Theorien zusammengefasst, welche die Entwicklungen in der Geschichte der Menschheit explizit auf ethnologisch-anthropologisch Hintergründe zurückführen.
In einem engeren Sinne bezeichnet Rassismus diejenigen Theorien und Lehren, die, basierend auf der Annahme, dass die Weltbevölkerung von Natur aus in verschiedene "Rassen" unterteilt sei, über- und unterlegene menschliche "Rassen" definieren und damit innenpolitische Begründungen für die Unterprivilegierung, Diskriminierung oder sogar Unterdrückung bestimmter ethnischer Gruppen liefern.
Ebenso wurde der Rassismus außenpolitisch eingesetzt, um die Einflussnahme eines Volkes auf andere Länder oder Völker auszudehnen (Imperialismus) oder um andere Völker vollständig zu beherrschen (Kolonialismus).
Rassistische Lehren besagen, dass die Weltbevölkerung von Natur aus in verschiedene "Rassen" unterteilt sei und dass diese "natürliche Kategorisierung" unumstößlich sei.
Bei der Überbewertung ethnischer Zugehörigkeit herrscht die Auffassung vor, die Zugehörigkeit zu einer Ethnie, Nation oder „Rasse“ bestimme den Wert eines Menschen.

=Definition Rechtsextremismus=
Unter Rechtsextremismus werden Bestrebungen verstanden, die sich gegen die im Grundgesetz konkretisierte fundamentale Gleichheit der Menschen richten und die universelle Geltung der Menschenrechte ablehnen.
Rechtsextremisten sind Feinde des demokratischen Verfassungsstaates, sie haben ein autoritäres Staatsverständnis, das bis hin zur Forderung nach einem nach dem Führerprinzip aufgebauten Staatswesen ausgeprägt ist.
Das rechtsextremistische Weltbild ist geprägt von einer Überbewertung ethnischer Zugehörigkeit, aus der u.a. Fremdenfeindlichkeit resultiert.
Offener oder immanenter Bestandteil aller rechtsextremistischen Bestrebungen ist der Antisemitismus.

=Rassismus in der Welt=
Weltweit stößt Rassismus in der modernen Welt auf Ablehnung.
Trotzdem gibt es rassistische Tendenzen fast in jeden Land der Erde, auch wenn dies oft nicht öffentlich kommuniziert wird.

=Kampf gegen Rechtsextremismus=
Menschenrechtsorganisationen, Politiker, Parteien, Verbände und Vereine auf der ganzen Welt setzen sich aktiv gegen Rassismus und seine Abkömmlinge wie z. B. Antisemitismus, Neo-Faschismus, Ausländerfeindlichkeit ein.

=die Auschwitz-Lüge=
Immer wieder verbreiten Rechtsextremisten und Neonazis in Zeitschriften und im Internet die These von der Auschwitz-Lüge.
Die These, der Massenmord an über einer Million Juden und anderen Verfolgten in Auschwitz sei eine Lüge, beruht auf bewusst gewählten Halbwahrheiten und manipulierten Fakten und ist historisch unhaltbar.
Trotzdem ist es für Jugendliche schwierig, rechtsextreme oder neonazistische Argumente souverän zu widerlegen.

=Prävention in der Schule=
Kriminalitätsstatistik, Vandalismus und Gewalt an Schulen sowie extremistische und fremdenfeindliche Übergriffe lassen nach pädagogischer Krisenintervention und entschlossenener Bekämpfung rufen.
Grundlegende Idee der Gewaltprävention an Schulen ist, dass demokratische Tugenden nicht vererbt oder übergestülpt werden können, sondern durch die Vermittlung von Sozial- und Handlungskompetenz erlangt werden.
Das Thema Rechtsextremismus kann fächerübergreifend oder in den einzelnen Unterrichtsfächern unter fachbezogenen Schwerpunkten behandelt werden.
Für die Lehrerin oder den Lehrer bedeutet das Thema Rechtsextremismus im Unterricht, Vorurteile aufzugreifen und die Gefahr, die von rechter Präsenz ausgeht, mit den Lernenden zu thematisieren und sie im Umgang mit rechten Ideologien pädagogisch zu begleiten.</text>
    </summary>
    <summary id="27" user="11" number="1" length="251">
      <text>Rechtsextremismus-Antisemitismus-Rassismus

Unter Rechtsextremismus werden Bestrebungen verstanden, die sich gegen die im Grundgesetz konkretisierte fundamentale Gleichheit der Menschen richten und die universelle Geltung der Menschenrechte ablehnen. Das rechtsextremistische Weltbild ist geprägt von einer Überbewertung ethnischer Zugehörigkeit.Offener oder immanenter Bestandteil aller rechtsextremistischen Bestrebungen ist zudem der Antisemitismus.
Rassistische Lehren besagen, dass die Weltbevölkerung von Natur aus in verschiedene "Rassen" unterteilt sei und das diese "natürliche Kategorisierung" unumstößlich sei. Außerhalb rassistischer Ideologien findet der Begriff Rassismus lediglich noch zur Einteilung von Flora und Fauna Anwendung. Rassismus wird außenpolitisch eingesetzt, um die Einflussnahme eines Volkes auf andere Länder oder Völker auszudehnen (Imperialismus) oder um andere Völker vollständig zu beherrschen (Kolonialismus). Individuelle Rechte und gesellschaftliche Interessenvertretungen treten zugunsten kollektivistischer „volksgemeinschaftlicher“ Konstrukte zurück (Antipluralismus).
In Dresden schafft es eine bisher unbekannte Bewegung Tausende von Menschen auf die Straße zu bringen.Für die einen Menschen stecken hinter PEDIGA Rechtsextremisten und für andere ist es die breite Mittelschicht,
Immer wieder verbreiten Rechtsextremisten und Neonazis in Zeitschriften und im Internet die These von der Auschwitz-Lüge. Sie beruht auf bewusst gewählten Halbwahrheiten und manipulierten Fakten.
Es ist schwierig, gegen Vorurteile anzugehen oder argumentativ Gewalt in den Griff zu bekommen.Pädagogen sind sich weitgehend einig, dass es sinnvoller ist, für als gegen etwas zu erziehen.Demokratische Tugenden  können nicht vererbt oder übergestülpt werden, sondern werden durch die Vermittlung von Sozial- und Handlungskompetenz erlangt.
Praktisch soll Rassismus integriert werden in Seminare z.B. zum Betriebsverfassungsgesetz, sowie zu den Handlungsmöglichkeiten von Jugend- und AuszubildendenvertreterInnen, zur Globalisierung, zu Krieg und Frieden und zum Gesundheitsschutz zum Thema gemacht werden können.</text>
    </summary>
  </topic>

</summaries>
